[
  {
    "id": 1,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是我们坚定文化自信的现实基础。",
    "options": [
      "A. 社会主义制度",
      "B. 中国特色社会主义伟大实践",
      "C. 社会主义法治",
      "D. 中华优秀传统文化"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 2,
    "type": "单选题",
    "question": "总体国家安全观的关键是（ ）。",
    "options": [
      "A. “安全”",
      "B. 意识形态",
      "C. “总体”",
      "D. “国家”"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 3,
    "type": "单选题",
    "question": "下列关于“四个全面”战略布局的说法不正确的是（ ）。",
    "options": [
      "A. 党的十七大最早提出全面建设惠及十几亿人的更高水平的小康社会",
      "B. 党的十八大提出全面建成小康社会和全面改革开放的目标",
      "C. 党的十八届四中全会提出全面推进依法治国",
      "D. 党的群众路线教育实践活动总结大会宣示全面从严治党"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 4,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平总书记曾经非常生动的用“好吃的肉都吃掉了，剩下的都是难啃的硬骨头”来比喻（ ）。",
    "options": [
      "A. 坚持人民当家作主",
      "B. 全面依法治国",
      "C. 推动高质量发展",
      "D. 全面深化改革"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 5,
    "type": "单选题",
    "question": "新时代中国人民解放军必须牢固树立的根本指导思想是（ ）。",
    "options": [
      "A. 新时代军事战略方针",
      "B. 军民融合发展战略",
      "C. 毛泽东思想",
      "D. 习近平强军思想"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 6,
    "type": "单选题",
    "question": "进入新时代以后，（ ）是当前和今后一个时期制约我国发展和满足人民日益增长的美好生活需要的主要根源。",
    "options": [
      "A. 处于社会主义初级阶段的国情",
      "B. 贫富差距的悬殊",
      "C. 创新能力不足",
      "D. 发展不平衡不充分问题"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 7,
    "type": "单选题",
    "question": "加强社会建设，必须以（ ）为重点。",
    "options": [
      "A. 关注弱势群体",
      "B. 提高人民思想道德素质",
      "C. 保障和改善民生",
      "D. 提高人民物质文化生活水平"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 8,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是人民幸福安康的基本要求，是安邦定国的重要基石。",
    "options": [
      "A. 国家安全",
      "B. 社会稳定",
      "C. 国家富强",
      "D. 人民富裕"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 9,
    "type": "单选题",
    "question": "中国共产党区别于其他政党的显著标志是（ ）。",
    "options": [
      "A. 文化建设",
      "B. 经济发展",
      "C. 深化改革",
      "D. 人民立场"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 10,
    "type": "单选题",
    "question": "人因自然而生，人与自然是一种（ ）。",
    "options": [
      "A. 敌对关系",
      "B. 生存关系",
      "C. 共生关系",
      "D. 利用关系"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 11,
    "type": "单选题",
    "question": "建设社会主义文化强国、推动社会主义文化繁荣兴盛，关键在于坚定（ ）。",
    "options": [
      "A. 马克思主义信仰",
      "B. 社会主义发展方向",
      "C. 中华民族伟大复兴的目标",
      "D. 中国特色社会主义文化自信"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 12,
    "type": "单选题",
    "question": "经过百年奋斗特别是党的十八大以来新的实践，我们党又给出了第二个答案，这就是（ ）。",
    "options": [
      "A. 自我革命",
      "B. 反腐败斗争",
      "C. 人民监督",
      "D. 群众路线"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 13,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是决定当代中国命运的关键一招，也是决定实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的关键一招。",
    "options": [
      "A. 改革开放",
      "B. 科学技术",
      "C. 发展经济",
      "D. 总体小康"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 14,
    "type": "单选题",
    "question": "中国共产党是以（ ）为根本组织原则和领导制度。",
    "options": [
      "A. 党章",
      "B. 政治纪律",
      "C. 群众路线",
      "D. 民主集中制"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 15,
    "type": "单选题",
    "question": "建设（ ）是中华民族伟大复兴的基础工程。",
    "options": [
      "A. 经济强国",
      "B. 政治强国",
      "C. 教育强国",
      "D. 文化强国"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 16,
    "type": "单选题",
    "question": "进入新时代，从（ ）来看，这个新时代是决胜全面建成小康社会、进而全面建设社会主义现代化强国的时代。",
    "options": [
      "A. 人民性",
      "B. 民族性",
      "C. 实践主题",
      "D. 历史脉络"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 17,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是党永葆生机活力、走好新的赶考之路的必由之路。",
    "options": [
      "A. 全面从严治党",
      "B. 开拓创新",
      "C. 与时俱进",
      "D. 勇于自我革命"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 18,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是我们一切工作的出发点和落脚点。",
    "options": [
      "A. 构建新发展格局",
      "B. 让老百姓过上好日子",
      "C. 促进高质量发展",
      "D. 问题导向"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 19,
    "type": "单选题",
    "question": "必须坚持教育优先发展，把（ ）作为教育的根本任务，办好人民满意的教育。",
    "options": [
      "A. 社会实践",
      "B. 专业技术",
      "C. 立德树人",
      "D. 创新拔尖"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 20,
    "type": "单选题",
    "question": "中国特色社会主义制度的最大优势是（ ）。",
    "options": [
      "A. 全国人民代表大会制度",
      "B. 人民当家作主",
      "C. 民主集中制",
      "D. 中国共产党领导"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 21,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）在创造历史中起决定性作用",
    "options": [
      "A. 人民",
      "B. 英雄",
      "C. 朋友",
      "D. 精英"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 22,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平总书记指出，党的（ ）也是划时代的，开启了全面深化改革、系统整体设计推进改革的新时代，开创了我国改革开放的新局面。",
    "options": [
      "A. 十七届三中全会",
      "B. 十四届三中全会",
      "C. 十八届三中全会",
      "D. 十一届三中全会"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 23,
    "type": "单选题",
    "question": "新时代，我们把（ ）作为关系中华民族永续发展的根本大计，决心之大、力度之大、成效之大前所未有。",
    "options": [
      "A. 生态文明建设",
      "B. 经济建设",
      "C. 文化建设",
      "D. 政治建设"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 24,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是一个国家、一个民族发展中更基本、更深沉、更持久的力量。",
    "options": [
      "A. 理论自信",
      "B. 制度自信",
      "C. 道路自信",
      "D. 文化自信"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 25,
    "type": "单选题",
    "question": "推进国家治理体系和治理能力现代化，必须坚定中国特色社会主义（ ）。",
    "options": [
      "A. 制度自信",
      "B. 理论自信",
      "C. 道路自信",
      "D. 文化自信"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 26,
    "type": "单选题",
    "question": "实现中国梦必须凝聚中国力量，这就是（ ）。",
    "options": [
      "A. 社会主义建设者的力量",
      "B. 港澳台同胞的力量",
      "C. 劳动人民的力量",
      "D. 全国各族人民大团结的力量"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 27,
    "type": "单选题",
    "question": "新中国成立75年来，我们党团结带领人民以经济建设为中心，不断解放和发展社会生产力，国家经济实力、科技实力和综合国力显著增强。从经济持续健康发展角度来看，下列说法错误的是（ ）。",
    "options": [
      "A. 对外开放成就举世瞩目，外贸高质量发展持续推进",
      "B. 科技实力跨越式发展，进入创新型国家前列",
      "C. 经济实力大幅提升，转向高质量发展阶段",
      "D. 产业结构不断优化，发展协调性显著增强"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 28,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平强军思想深刻回答了“新时代（ ）的时代课题”。",
    "options": [
      "A. 建设什么样的党、怎样建设党",
      "B. 什么是社会主义、怎样建设社会主义",
      "C. 实现什么样的发展、怎样发展",
      "D. 建设一支什么样的强大人民军队、怎样建设强大人民军队"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 29,
    "type": "单选题",
    "question": "中国道路是指（ ）。",
    "options": [
      "A. 中国特色社会主义道路",
      "B. 社会主义道路",
      "C. 改革开放道路",
      "D. 民族资本主义道路"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 30,
    "type": "单选题",
    "question": "中国共产党是以（ ）为根本组织原则和领导制度。",
    "options": [
      "A. 党章",
      "B. 群众路线",
      "C. 政治纪律",
      "D. 民主集中制"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 31,
    "type": "单选题",
    "question": "坚持人民至上是习近平新时代中国特色社会主义思想的根本（）。",
    "options": [
      "A. 价值立场",
      "B. 政治主张",
      "C. 政治立场",
      "D. 价值主张"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 32,
    "type": "单选题",
    "question": "全面深化改革涉及七个领域，其中之一是紧紧围绕市场在资源配置中起决定性作用深化（ ）体制改革。",
    "options": [
      "A. 文化",
      "B. 政治",
      "C. 社会",
      "D. 经济"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 33,
    "type": "单选题",
    "question": "《中国共产党章程》明确规定，中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是（ ）。",
    "options": [
      "A. 中国人民的先锋队",
      "B. 中国新阶层的先锋队",
      "C. 中国人民和中华民族的先锋队",
      "D. 中华民族的先锋队"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 34,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是社会主义现代化强国的根基。",
    "options": [
      "A. 实体经济",
      "B. 数字经济",
      "C. 现代化农业",
      "D. 农业强国"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 35,
    "type": "单选题",
    "question": "“两个一百年”的奋斗目标中第一个百年奋斗目标是",
    "options": [
      "A. 建立一个独立的完整的工业体系和国民经济体系",
      "B. 建成更高水平的小康社会",
      "C. 建成社会主义现代化国家",
      "D. 基本实现社会主义现代化"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 36,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是新时代全面深化改革开放的思想前提。",
    "options": [
      "A. 解放思想",
      "B. 实事求是",
      "C. 贯彻新发展理念",
      "D. 开拓创新"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 37,
    "type": "单选题",
    "question": "全面依法治国的总目标是（ ）。",
    "options": [
      "A. 有法可依、有法必依、违法必究、执法必严",
      "B. 建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家",
      "C. 建设中国特色社会主义法治体系",
      "D. 建设社会主义法治国家"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 38,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平新时代中国特色社会主义思想的核心要义是（ ）。",
    "options": [
      "A. 坚持和发展中国特色社会主义",
      "B. 坚持辩证唯物主义和历史唯物主义",
      "C. 坚持解放思想、实事求是",
      "D. 坚持中国共产党的领导"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 39,
    "type": "单选题",
    "question": "实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴，在全面建成小康社会的基础上，分两步走在本世纪中叶建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。这是（ ）。",
    "options": [
      "A. 坚持和发展中国特色社会主义的总任务",
      "B. 坚持和发展中国特色社会主义的总安排",
      "C. 坚持和发展中国特色社会主义的总布局",
      "D. 坚持和发展中国特色社会主义的总依据"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 40,
    "type": "单选题",
    "question": "党的十八大以来，全国累计完成国土绿化面积16.8亿亩，全国森林面积、森林蓄积量连续多年保持“双增长”，人工林面积13.14亿亩，位居世界（ ）。",
    "options": [
      "A. 第二",
      "B. 第七",
      "C. 第五",
      "D. 第一"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 41,
    "type": "单选题",
    "question": "基层治理是国家治理的基石，统筹推进乡镇（街道）和城乡社区治理，是实现（ ）的基础工程。",
    "options": [
      "A. 完善适社会治理方式和治理能力",
      "B. 中国特色社蝕义法详共教课学习交流",
      "C. 国家治理体系和治理能力现代化",
      "D. 中华民族伟大复兴"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 42,
    "type": "单选题",
    "question": "2014年10月，习近平总书记强调革命的（ ）是革命军队的生命线。",
    "options": [
      "A. 保障工作",
      "B. 政治工作",
      "C. 宣传工作",
      "D. 思想工作"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 43,
    "type": "单选题",
    "question": "党的二十大围绕全面建成社会主义现代化强国、（ ）全面推进中华民族伟大复兴的中心任务，对全面深化改革开放作出新的部署。",
    "options": [
      "A. 以中国式现代化",
      "B. 以人民主体地位",
      "C. 以社会主义现代化强国",
      "D. 以人民共同富裕"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 44,
    "type": "单选题",
    "question": "总体国家安全观以（ ）为宗旨，坚持国家安全一切为了人民。",
    "options": [
      "A. 国内安全",
      "B. 国际安全",
      "C. 人民安全",
      "D. 政治安全"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 45,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是坚持和发展中国特色社会主义的本质要求和重要保障。",
    "options": [
      "A. 改革开放",
      "B. 人民监督",
      "C. 全面依法治国",
      "D. 民主法治"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 46,
    "type": "单选题",
    "question": "党的十九大报告指出，必须全面贯彻党领导人民军队的一系列根本原则和制度，确立 （ ）在国防和军队建设中的指导地位。",
    "options": [
      "A. 新时期党的强军思想",
      "B. 新时代党的强军思想",
      "C. 新时代党的建军思想",
      "D. 新时期党的建军思想"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 47,
    "type": "单选题",
    "question": "建设社会主义文化强国，推动社会主义文化繁荣兴盛，必须坚持（ ）在意识形态领域指导地位的根本制度。",
    "options": [
      "A. 马克思主义",
      "B. 中国特色社会主义制度",
      "C. 社会主义现代化国家",
      "D. 中国共产党"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 48,
    "type": "单选题",
    "question": "加快构建生态文明体系，确保到（ ）美丽中国目标基本实现。",
    "options": [
      "A. 2035",
      "B. 2030",
      "C. 2025",
      "D. 2020"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 49,
    "type": "单选题",
    "question": "党的任何组织和成员必须以实际行动维护党中央的权威，必须服从党中央集中统一领导，这是党的领导的（ ）。",
    "options": [
      "A. 最高原则",
      "B. 必然选择",
      "C. 最终目标",
      "D. 前提基础"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 50,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是新时代我国发展壮大的必由之路。",
    "options": [
      "A. 贯彻新发展理念",
      "B. 立足新发展阶段",
      "C. 供给侧结构性改革",
      "D. 构建新发展格局"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 51,
    "type": "单选题",
    "question": "协调推进“四个全面”战略布局，是党的十八大以来党中央从实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦的战略高度，统筹国内国际两个大局，把握我国发展新征程确定的治国理政新方略。在“四个全面”战略布局中居于引领地位的是（ ）",
    "options": [
      "A. 全面从严治党",
      "B. 全面建设社会主义现代化国家",
      "C. 全面依法治国",
      "D. 全面深化改革"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 52,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）具有广泛的包容性，成为激荡在１４亿多中国人民心中的高昂旋律，是中华民族团结奋斗的最大公约数。",
    "options": [
      "A. 科学发展观",
      "B. “三个代表”重要思想",
      "C. 中国梦",
      "D. 邓小平理论"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 53,
    "type": "单选题",
    "question": "要坚持（ ）为主体，提高劳动报酬在初次分配中的比重，完善按要素分配政策。",
    "options": [
      "A. 按人民需求",
      "B. 按劳分配",
      "C. 按社会制度",
      "D. 按生产要素"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 54,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是基本经济制度的基础，决定分配方式和资源配置方式。",
    "options": [
      "A. 社会制度",
      "B. 生产关系",
      "C. 生产力状况",
      "D. 所有制结构"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 55,
    "type": "单选题",
    "question": "全面依法治国最广泛、最深厚的基础是（ ）。",
    "options": [
      "A. 人民",
      "B. 党员",
      "C. 法律工作者",
      "D. 中国共产党"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 56,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是党和国家治理经济的重要方式，体现了中国特色社会主义制度的独特优势。",
    "options": [
      "A. 对外开放",
      "B. 市场",
      "C. 宏观调控",
      "D. 经济改革"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 57,
    "type": "单选题",
    "question": "实现中国梦必须走中国道路，这就是（ ）。",
    "options": [
      "A. 社会发展之路",
      "B. 中华民族大团结之路",
      "C. 人民民主专政之路",
      "D. 中国特色社会主义道路"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 58,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平指出：“一定要认清，中国最大的国情就是（ ）。”",
    "options": [
      "A. 人均GDP世界第二",
      "B. 吃饭是个天大的问题",
      "C. 14亿人口",
      "D. 中国共产党的领导"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 59,
    "type": "单选题",
    "question": "政党是有阶级性的，中国共产党是（ ）的政党",
    "options": [
      "A. 广大人民群众",
      "B. 中国农民阶级",
      "C. 中国工人阶级",
      "D. 中国社会新兴阶层"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 60,
    "type": "单选题",
    "question": "全面建成小康社会是在什么时候提出的（ ）。",
    "options": [
      "A. 党的十八届四中全会",
      "B. 党的十八大",
      "C. 党的十七大",
      "D. 党的十八届三中全会"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 61,
    "type": "单选题",
    "question": "意识形态工作领导权，要旗帜鲜明（ ）。",
    "options": [
      "A. 坚持以爱国主义为核心的民族精神",
      "B. 坚持中国特色社会主义共同理想",
      "C. 坚持社会主义荣辱观",
      "D. 坚持马克思主义指导地位"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 62,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是指一个主权国家在国际社会中生存需求和发展需求总和。",
    "options": [
      "A. 国民利益",
      "B. 国家权益",
      "C. 国家利益",
      "D. 人民利益"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 63,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平指出：“一定要认清，中国最大的国情就是（ ）。什么是中国特色？这就是中国特色。”",
    "options": [
      "A. 人均GDP世界第二",
      "B. 14亿人口",
      "C. 中国共产党的领导",
      "D. 吃饭是个山大的问题"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 64,
    "type": "单选题",
    "question": "积极开展（ ），是中国外交的优良传统和鲜明特色。",
    "options": [
      "A. 大国外交",
      "B. 民主外交",
      "C. 民间外交",
      "D. 特色外交"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 65,
    "type": "单选题",
    "question": "中国精神就是（ ）。",
    "options": [
      "A. 爱国精神",
      "B. 以爱国主义为核心的民族精神，以改革创新为核心的时代精神",
      "C. 团结精神",
      "D. 奉献精神"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 66,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是我国发展的战略目标，是推动高质量发展、全面提高经济整体竞争力的必然要求。",
    "options": [
      "A. 全面深化改革",
      "B. 供给侧结构性改革",
      "C. 建设现代化经济体系",
      "D. 坚持中国特色社会主义经济"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 67,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平总书记明确指出，建设文化强国是全党全社会的共同任务，必须加强党中央的集中统一领导。下列哪项是中国特色社会主义文化发展道路最本质的特征？（ ）",
    "options": [
      "A. 坚持改革开放",
      "B. 坚持马克思主义指导",
      "C. 坚持以人民为中心",
      "D. 坚持党的领导"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 68,
    "type": "单选题",
    "question": "中国特色社会主义进入新时代，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的（ ）和不平衡不充分的发展之间的矛盾。",
    "options": [
      "A. 美好生活向往",
      "B. 美好生活需要",
      "C. 物质精神需要",
      "D. 物质文化需要"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 69,
    "type": "单选题",
    "question": "中国共产党团结带领中国人民进行的一切奋斗、一切牺牲、一切创造，归结起来就是一个主题（ ）。",
    "options": [
      "A. 实现中华民族伟大复兴",
      "B. 实现国家治理体系和治理能力现代化",
      "C. 实现民族独立，使中华民族站起来",
      "D. 全面实现社会主义现代化"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 70,
    "type": "单选题",
    "question": "2021年７月１日，习近平在天安门城楼上庄严宣告，经过全党全国各族人民持续奋斗，我们实现了（ ）。",
    "options": [
      "A. 中华民族伟大复兴",
      "B. 第一个百年奋斗目标",
      "C. 社会主义现代化强国",
      "D. 社会主义现代化国家"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 71,
    "type": "单选题",
    "question": "实现中国梦必须凝聚中国力量，这就是（ ）。",
    "options": [
      "A. 中国共产党的领导力量",
      "B. 各族人民大团结的力量",
      "C. 保障有力的军事力量",
      "D. 中高速增长的经济力量"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 72,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是中国特色社会主义的本质特征，是党和国家的重要政治优势。",
    "options": [
      "A. 能打胜仗",
      "B. 听党指挥",
      "C. 作风优良",
      "D. 党对军队的绝对领导"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 73,
    "type": "单选题",
    "question": "党的二十大明确指出跳出治乱兴衰历史周期率的第二个答案是（ ）。",
    "options": [
      "A. 自我完善",
      "B. 自我革新",
      "C. 自我提高",
      "D. 自我革命"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 74,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平强军思想明确（ ）是人民军队建军之本、强军之魂。",
    "options": [
      "A. 练兵备战",
      "B. 党对人民军队的绝对领导",
      "C. 政治工作",
      "D. 先进科技"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 75,
    "type": "单选题",
    "question": "人民代表大会制度是我国实现全过程人民民主的（ ）",
    "options": [
      "A. 辅助形式",
      "B. 根本政治制度保障",
      "C. 唯一形式",
      "D. 临时制度"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 76,
    "type": "单选题",
    "question": "中华民族伟大复兴的中国梦是（ ）相统一的梦。",
    "options": [
      "A. 民族情怀、世界情怀、人民情怀",
      "B. 国家情怀、民族情怀、人民情怀",
      "C. 国家情怀、家庭情怀、人民情怀",
      "D. 国家情怀、民族情怀、社会情怀"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 77,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是当代中国大踏步赶上时代的重要法宝，是决定中国式现代化成败的关键一招。",
    "options": [
      "A. 可持续发展",
      "B. 全面依法治国",
      "C. 高质量发展",
      "D. 改革开放"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 78,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是非公有制经济的主要经济组织形式，是推进中国式现代化的生力军，是高质量发展的重要基础。",
    "options": [
      "A. 混合所有制经济",
      "B. 民营经济",
      "C. 外资经济",
      "D. 国营经济"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 79,
    "type": "单选题",
    "question": "从全面建设社会主义现代化国家进程的阶段安排来看，到2035年，我国将（ ）。",
    "options": [
      "A. 建设成为社会主义现代化强国",
      "B. 全面建成小康社会",
      "C. 基本实现社会主义现代化",
      "D. 实现中华民族伟大复兴的中国梦"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 80,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是习近平新时代中国特色社会主义思想的内在精神特质。",
    "options": [
      "A. 坚持自信自立",
      "B. 坚持系统观念",
      "C. 坚持守正创新",
      "D. 坚持问题导向"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 81,
    "type": "单选题",
    "question": "推进国家治理体系和治理能力现代化，必须坚定中国特色社会主义（ ）",
    "options": [
      "A. 道路自信",
      "B. 文化自信",
      "C. 制度自信",
      "D. 理论自信"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 82,
    "type": "单选题",
    "question": "中国梦是（ ）的梦，与世界各国人民的美好梦想息息相通。",
    "options": [
      "A. 爱国、敬业、奉献、振兴",
      "B. 富强、民主、和谐、文明",
      "C. 自由、平等、公正、法治",
      "D. 和平、发展、合作、共赢"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 83,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ），是全面建设社会主义现代化国家的重要内容和重要保障。",
    "options": [
      "A. 全面依法治国",
      "B. 构建和谐社会",
      "C. 建设平安中国",
      "D. 人与自然和谐共生"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 84,
    "type": "单选题",
    "question": "全面深化改革和（ ）是中国特色社会主义伟大事业的车之两轮、鸟之双翼，相互促进、相辅相成。",
    "options": [
      "A. 全面建成小康社会",
      "B. 全面依法治国",
      "C. 全面建设社会主义现代化国家",
      "D. 全面从严治党"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 85,
    "type": "单选题",
    "question": "全面深化改革必须始终站稳人民立场，坚持（ ）的改革价值取向。",
    "options": [
      "A. 社会主义本质要求",
      "B. 党的性质宗旨",
      "C. 社会主义发展",
      "D. 以人民为中心"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 86,
    "type": "单选题",
    "question": "推动建设新型国际关系，要在（ ）基础上发展世界各国的友好合作。",
    "options": [
      "A. 相互独立",
      "B. 绝对信任",
      "C. 互不侵犯",
      "D. 和平共处五项原则"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 87,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）通过《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》，规划了全面依法治国的总蓝图、路线图、施工图。",
    "options": [
      "A. 党的十八届四中全会",
      "B. 党的十八大",
      "C. 党的十九大",
      "D. 党的十八届三中全会"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 88,
    "type": "单选题",
    "question": "（）是我们党区别于其他政党的显著标志。",
    "options": [
      "A. 勇于突破",
      "B. 勇于自我革命",
      "C. 勇于创新",
      "D. 勇于挑战"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 89,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是解决我国一切问题的基础和关键。",
    "options": [
      "A. 全面深化改革",
      "B. 发展",
      "C. 党的领导",
      "D. 依法治国"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 90,
    "type": "单选题",
    "question": "中国特色社会主义最本质的特征是（ ）。",
    "options": [
      "A. 全心全意为人民服务",
      "B. 人民当家作主",
      "C. 民主集中制",
      "D. 中国共产党领导"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 91,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平新时代中国特色社会主义思想内容十分丰富，涵盖改革发展稳定、内政外交国防、治党治国治军等各个领域、各个方面。下面是指导思想层面的表述的是（ ）。",
    "options": [
      "A. “十个明确”",
      "B. “十四个坚持”",
      "C. “四个伟大”",
      "D. “四个全面”"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 92,
    "type": "单选题",
    "question": "党的领导制度是我国的（ ）制度。",
    "options": [
      "A. 重要",
      "B. 政策",
      "C. 根本",
      "D. 基本"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 93,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）既是兴国之举、又是强军之策。",
    "options": [
      "A. 军民融合",
      "B. 世界多极化",
      "C. 经济全球化",
      "D. 城乡融合"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 94,
    "type": "单选题",
    "question": "全面建成社会主义现代化强国的战略安排，把基本实现社会主义现代化的时间提前了（ ）年。",
    "options": [
      "A. 25年",
      "B. 10年",
      "C. 35年",
      "D. 15年"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 95,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是国家根本法，是党和人民意志的集中体现，是国家各种制度和法律法规的总依据。",
    "options": [
      "A. 诉讼法",
      "B. 宪法",
      "C. 法律总纲",
      "D. 民法典"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 96,
    "type": "单选题",
    "question": "新型国际关系“新”在（ ）。",
    "options": [
      "A. 合作共赢",
      "B. 公平正义",
      "C. 开放包容",
      "D. 经济发展"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 97,
    "type": "单选题",
    "question": "我们实行民族区域自治制度的历史依据是（ ）。",
    "options": [
      "A. 统一的多民族国家的长期存在和发展",
      "B. 各民族聚居区发展的不平衡性",
      "C. 近代以来各民族在共同反抗外来侵略斗争中形成的爱国主义精神",
      "D. 各民族大杂居、小聚居的人口分布格局"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 98,
    "type": "单选题",
    "question": "在高质量发展中促进共同富裕，正确处理效率和公平的关系，构建初次分配、再分配、三次分配协调配套的基础性制度安排。第三次分配是指（ ）。",
    "options": [
      "A. 按需分配",
      "B. 政府体现国家意志进行的分配",
      "C. 市场根据要素贡献进行的分配",
      "D. 社会成员通过慈善事业等进行的分配"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 99,
    "type": "单选题",
    "question": "中国特色社会主义制度和国家治理体系是以（ ）为指导、植根中国大地、具有深厚中华文化根基、深得人民拥护的制度和治理体系。",
    "options": [
      "A. 中国特色社会主义",
      "B. 毛泽东思想",
      "C. 社会主义",
      "D. 马克思主义"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 100,
    "type": "单选题",
    "question": "全面依法治国的唯一正确道路是（ ）。",
    "options": [
      "A. 中国特色社会主义道路",
      "B. 中国特色社会主义政治发展道路",
      "C. 中国特色社会主义法制道路",
      "D. 中国特色社会主义法治道路"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 101,
    "type": "单选题",
    "question": "党是最高的（ ）力量。",
    "options": [
      "A. 社会发展",
      "B. 文化引领",
      "C. 政治领导",
      "D. 经济引导"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 102,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是政府联系群众的“最后一公里”。",
    "options": [
      "A. 乡村人民政府",
      "B. 居委会",
      "C. 城乡社区",
      "D. 基层党支部"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 103,
    "type": "单选题",
    "question": "党的十九大提出，到（ ）“各方面制度更加完善，国家治理体系和治理能力现代化基本实现”。",
    "options": [
      "A. 2050年",
      "B. 2025年",
      "C. 2030年",
      "D. 2035年"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 104,
    "type": "单选题",
    "question": "人民幸福之基、社会和谐之本是（ ）。",
    "options": [
      "A. 医疗",
      "B. 教育",
      "C. 民生",
      "D. 就业"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 105,
    "type": "单选题",
    "question": "全面深化改革要求我们必须更加注重改革的（ ）。",
    "options": [
      "A. 系统性、细节性、协同性",
      "B. 细节性、整体性、协同性",
      "C. 系统性、整体性、协同性",
      "D. 系统性、整体性、细节性"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 106,
    "type": "单选题",
    "question": "实行（ ），是中国人民在人类政治制度史上的伟大创造，是中国人民翻身作主、掌握自己命运的必然选择。",
    "options": [
      "A. 人民代表大会制度",
      "B. 中国共产党领导的多党合作和政治协商制度",
      "C. 基层群众自治制度",
      "D. 民族区域自治制度"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 107,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是党领导人民治理国家的基本方式。",
    "options": [
      "A. 绿色发展",
      "B. 人民当家作主",
      "C. 以人民为中心",
      "D. 依法治国"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 108,
    "type": "单选题",
    "question": "打江山、守江山，守的是人民的心。（ ）是最大的政治，决定事业兴衰成败。",
    "options": [
      "A. 民心",
      "B. 知识分子",
      "C. 地主",
      "D. 城市小资产阶级"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 109,
    "type": "单选题",
    "question": "党的二十届三中全会提出，（ ）是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。",
    "options": [
      "A. 全面依法治国",
      "B. 全面从严治党",
      "C. 完善社会主义制度",
      "D. 高质量发展"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 110,
    "type": "单选题",
    "question": "改革开放以来党的全部理论和实践的主题是（ ）。",
    "options": [
      "A. 中国特色社会主义",
      "B. 讲好中国故事",
      "C. “两个一百年”",
      "D. 中国梦"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 111,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。",
    "options": [
      "A. 党的领导",
      "B. 繁荣发展",
      "C. 文明法治",
      "D. 人民民主"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 112,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是推动党和国家各项事业发展的重要先手棋。",
    "options": [
      "A. 经济优先发展",
      "B. 军事优先发展",
      "C. 社会优先发展",
      "D. 教育优先发展"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 113,
    "type": "单选题",
    "question": "中国共产党作为马克思主义政党，其最大的政治优势是（ ）。",
    "options": [
      "A. 批评和自我批评",
      "B. 密切联系群众",
      "C. 一切从实际出发",
      "D. 理论联系实际"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 114,
    "type": "单选题",
    "question": "中国人民解放军特有的政治优势是（ ）。",
    "options": [
      "A. 能打胜仗",
      "B. 作风优良",
      "C. 军政军民团结",
      "D. 听党指挥"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 115,
    "type": "单选题",
    "question": "时代精神的核心是（ ）。",
    "options": [
      "A. 求真务实",
      "B. 奋进争先",
      "C. 改革创新",
      "D. 与时俱进、开拓进取"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 116,
    "type": "单选题",
    "question": "把（ ）作为唯一的根本的标准，是有效履行中国人民解放军根本职能的内在要求，也是提高军队建设质量效益的客观需要。",
    "options": [
      "A. 军事改革",
      "B. 政治建军",
      "C. 军事创新",
      "D. 战斗力"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 117,
    "type": "单选题",
    "question": "进一步全面深化改革要坚持以（ ）为中心。",
    "options": [
      "A. 人民",
      "B. 创新",
      "C. 党建",
      "D. 发展"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 118,
    "type": "单选题",
    "question": "处理好绿水青山与金山银山的关系，关键在人，关键在（ ）。",
    "options": [
      "A. 钱",
      "B. 思路",
      "C. 效益",
      "D. 高质量发展"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 119,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是国家强盛之基、安全之要。",
    "options": [
      "A. 科技自立自强",
      "B. 人才强国战略",
      "C. 教育强国战略",
      "D. 社会进步发展"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 120,
    "type": "单选题",
    "question": "加强社会主义建设的重点是（ ）。",
    "options": [
      "A. 发展社会事业",
      "B. 促进社会公平正义",
      "C. 建设和谐文化",
      "D. 保障和改善民生"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 121,
    "type": "单选题",
    "question": "在世界百年未有之大变局背景下，（ ）的“金砖精神”及金砖合作机制成效显得尤为可贵，获得了广大新兴市场国家和发展中国家越来越广泛的支持。",
    "options": [
      "A. 友好尊重、命运与共",
      "B. 开放包容、合作共赢",
      "C. 相互理解、合作共赢",
      "D. 和平共处、命运与共"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 122,
    "type": "单选题",
    "question": "国防和军队现代化建设中，摆在首位的是（ ）。",
    "options": [
      "A. 推进军事理论现代化",
      "B. 武器装备现代化",
      "C. 加强军队党的建设",
      "D. 军事人才现代化"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 123,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是党的工作的最高裁决者和最终评判者。",
    "options": [
      "A. 实践",
      "B. 国务院",
      "C. 人民",
      "D. 党中央"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 124,
    "type": "单选题",
    "question": "发展是解决我国一切问题的基础和关键，发展必须是科学发展，必须坚定不移贯彻（ ）的发展理念。",
    "options": [
      "A. 创造、统筹、生态、开放、共享",
      "B. 创新、协调、绿色、开放、共享",
      "C. 创造、协调、生态、开放、共享",
      "D. 创新、统筹、绿色、开放、共享"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 125,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是一个国家制度和制度执行能力的集中体现。",
    "options": [
      "A. 文化宣传",
      "B. 新闻媒体",
      "C. 国家治理体系和治理能力",
      "D. 社会主义核心价值观"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 126,
    "type": "单选题",
    "question": "总体国家安全观以（ ）为宗旨， 坚持国家安全一切为了人民。",
    "options": [
      "A. 人民安全",
      "B. 国内安全",
      "C. 国际安全",
      "D. 政治安全"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 127,
    "type": "单选题",
    "question": "我国社会主要矛盾的变化，没有改变我们对我国社会主义所处历史阶段的判断，我国仍将处于并将长期处于（ ）的基本国情没有变，我国是世界最大发展中国家的国际地位没有变。",
    "options": [
      "A. 社会主义高级阶段",
      "B. 社会主义发展阶段",
      "C. 社会主义初级阶段",
      "D. 社会主义中级阶段"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 128,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路。",
    "options": [
      "A. 全面建成小康社会",
      "B. 中国特色社会主义道路",
      "C. 全面推进中国特色大国外交",
      "D. 走进新时代，踏上新征程"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 129,
    "type": "单选题",
    "question": "推进供给侧结构性改革是适应我国经济发展新常态的重大决策，其根本目的是（ ）。",
    "options": [
      "A. 推进“去产能、去库存、去杠杆、降成本、补短板”",
      "B. 提高供给质量满足需要",
      "C. 深化价格、财税、金融、社保等领域基础性改革",
      "D. 加快政府职能转变"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 130,
    "type": "单选题",
    "question": "全面深化改革的总目标是（ ）。",
    "options": [
      "A. 建设美丽中国，完善生态文明体制",
      "B. 建立市场在资源配置中起决定性作用的经济体制",
      "C. 建设更好保障和改善民生、促进社会公平正义的社会体制",
      "D. 完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 131,
    "type": "单选题",
    "question": "中国坚持对外开放的基本国策，坚定奉行（ ）的开放战略。",
    "options": [
      "A. 互利共赢",
      "B. 不结盟",
      "C. “一带一路”倡议",
      "D. 构建人类命运共同体"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 132,
    "type": "单选题",
    "question": "实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴，是坚持和发展中国特色社会主义的（ ）。",
    "options": [
      "A. 总任务",
      "B. 总路线",
      "C. 总依据",
      "D. 总布局"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 133,
    "type": "单选题",
    "question": "科教兴国是我国的（ ）。",
    "options": [
      "A. 基本路线",
      "B. 基本战略",
      "C. 基本政策",
      "D. 基本国策"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 134,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是新时代党的建设的根本方针。",
    "options": [
      "A. 坚持党要管党、全面从严治党",
      "B. 全面从严治党",
      "C. 坚持党要管党",
      "D. 加强党的长期执政能力建设"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 135,
    "type": "单选题",
    "question": "依靠人民创造历史伟业，必须尊重人民（ ）。",
    "options": [
      "A. 利益需求",
      "B. 主体地位",
      "C. 发展方式",
      "D. 思维特征"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 136,
    "type": "单选题",
    "question": "“天地与我并生，而万物与我为一”的“天人合一”思想，代表着我们祖先对处理（ ）的关系的重要认识。",
    "options": [
      "A. 人与自然",
      "B. 天与地",
      "C. 人与人",
      "D. 人与社会"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 137,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是人民军队战无不胜的根本保证。",
    "options": [
      "A. 党的领导",
      "B. 党纲党章",
      "C. 党的路线",
      "D. 国家性质"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 138,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是开启改革开放事业的思想前提，也是新时代全面深化改革开放的思想前提",
    "options": [
      "A. 创新、协调、绿色、开放、共享",
      "B. 创新、协调、合作、开放、共赢",
      "C. 创新、合作、绿色、发展、共赢",
      "D. 创新、合作、绿色、发展、共享"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 139,
    "type": "单选题",
    "question": "“一国两制” 构想的核心是（ ）",
    "options": [
      "A. 允许港澳台实行资本主义制度",
      "B. 维护国家主权、安全、发展利益",
      "C. 一个中国原则",
      "D. 保持香港、澳门长期繁荣稳定"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 140,
    "type": "单选题",
    "question": "“四个全面”的本质是（ ）。",
    "options": [
      "A. 基本路线",
      "B. 实现中华民族伟大复兴",
      "C. 战略布局",
      "D. 基本纲领"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 141,
    "type": "单选题",
    "question": "全国各族人民、一切国家机关和武装力量、各政党和各社会团体、各企业事业组织，都必须以（ ）为根本的活动准则。",
    "options": [
      "A. 宪法",
      "B. 人民满意",
      "C. 民法典",
      "D. 党的领导"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 142,
    "type": "单选题",
    "question": "改革开放40多年来，我国经济一直保持中高速增长，在世界主要国家中名列前茅。近年来，我国对世界经济增长贡献率超过（ ）。",
    "options": [
      "A. 0.2",
      "B. 0.5",
      "C. 0.4",
      "D. 0.3"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 143,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是维护社会公平正义的最后一道防线。",
    "options": [
      "A. 科学立法",
      "B. 公正司法",
      "C. 严格执法",
      "D. 全民守法"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 144,
    "type": "单选题",
    "question": "党在新时代的强军目标是建设一支（ ）的人民军队。",
    "options": [
      "A. 现代化、正规化、信息化",
      "B. 听党指挥、能打胜仗、作风优良",
      "C. 装备先进、纪律严明、忠诚可靠",
      "D. 军民融合、攻防兼备、世界一流"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 145,
    "type": "单选题",
    "question": "“一带一路”建设，坚持（ ）原则，机会和成果属于全世界。",
    "options": [
      "A. 平等互惠",
      "B. 不结盟",
      "C. 和平发展",
      "D. 共商共建共享"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 146,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。",
    "options": [
      "A. 理论自信",
      "B. 道路自信",
      "C. 文化自信",
      "D. 制度自信"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 147,
    "type": "单选题",
    "question": "面对新时代新挑战新要求，（ ）就是战胜艰难险阻，不断取得胜利的制胜法宝。",
    "options": [
      "A. 改进完善党的领导",
      "B. 增加党员人数",
      "C. 坚持和加强党的领导",
      "D. 全面推进党的改革"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 148,
    "type": "单选题",
    "question": "中国共产党人始终不渝的奋斗目标是（ ）。",
    "options": [
      "A. 促进共同富裕",
      "B. 全面建成小康",
      "C. 实现共产主义",
      "D. 共同发展"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 149,
    "type": "单选题",
    "question": "一百年来，中国共产党团结带领中国人民进行的一切奋斗、一切牺牲、一切创造，归结起来就是一个主题（ ）。",
    "options": [
      "A. 追求共同富裕",
      "B. 实现人民对美好生活的向往",
      "C. 实现中华民族伟大复兴",
      "D. 全面实现社会主义现代化"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 150,
    "type": "单选题",
    "question": "坚持党要管党、全面从严治党，以党的（ ）为统领。",
    "options": [
      "A. 政治建设",
      "B. 组织建设",
      "C. 作风建设",
      "D. 思想建设"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 151,
    "type": "单选题",
    "question": "当前，世界百年未有之大变局全方位、深层次加速演进，国际格局深刻调整。从根本上改变世界力量版图的因素是（ ）。",
    "options": [
      "A. 西方资本主义根本性的转型困局",
      "B. 大国博弈进入了全新状态",
      "C. 新兴市场国家和发展中国家群体性崛起",
      "D. 人工智能等一系列革命性新技术的出现"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 152,
    "type": "单选题",
    "question": "“得其大者可以兼其小。”说的是（ ）。",
    "options": [
      "A. 梦想成真必须实干",
      "B. 中国梦是世界梦",
      "C. 每个人都有追逐梦想的机会",
      "D. 个人前途命运与国家和民族前途命运紧密相连"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 153,
    "type": "单选题",
    "question": "中国特色社会主义“四个全面”战略布局，是新的时代条件下坚持和发展中国特色社会主义、推进改革开放和社会主义现代化建设的战略抉择。“四个全面”战略布局中为战略目标的是（ ）。",
    "options": [
      "A. 全面依法治国",
      "B. 全面深化改革",
      "C. 全面从严治党",
      "D. 全面建设社会主义现代化国家"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 154,
    "type": "单选题",
    "question": "绿水青山就是金山银山的发展理念，阐明了经济发展与（ ）之间的关系。",
    "options": [
      "A. 保护生产力",
      "B. 发展生产力",
      "C. 生态环境保护",
      "D. 协同共生"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 155,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是政府联系群众的最终一公里。",
    "options": [
      "A. 城乡社区",
      "B. 乡村人民政府",
      "C. 居委会",
      "D. 基层党支部"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 156,
    "type": "单选题",
    "question": "全过程人民民主是（ ）的民主，涵盖民主选举、民主协商、民主决策、民主管理、民主监督等各个环节。",
    "options": [
      "A. 全链条、全方位、全覆盖",
      "B. 单一环节",
      "C. 少数人参与",
      "D. 仅涉及决策环节"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 157,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是新时代我国经济社会发展的鲜明主题，是全面建设社会主义现代化国家的首要任务。",
    "options": [
      "A. 改革开放",
      "B. 高质量发展",
      "C. 共同富裕",
      "D. 法治中国建设"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 158,
    "type": "单选题",
    "question": "全过程人民民主最根本的政治保证是（ ）",
    "options": [
      "A. 人民代表大会制度",
      "B. 多党合作和政治协商制度",
      "C. 基层群众自治制度",
      "D. 中国共产党的领导"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 159,
    "type": "单选题",
    "question": "中国特色社会主义是（ ），而不是其他什么主义。",
    "options": [
      "A. 未来主义",
      "B. 理想主义",
      "C. 社会主义",
      "D. 完美主义"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 160,
    "type": "单选题",
    "question": "新时代中国特色社会主义的基本方略，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，也是落实习近平新时代中国特色社会主义思想的（ ）。",
    "options": [
      "A. 精神旗帜",
      "B. 理论要求",
      "C. 指导思想",
      "D. 实践要求"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 161,
    "type": "单选题",
    "question": "建设充分发挥（ ），更好发挥政府作用的经济体制。",
    "options": [
      "A. 市场作用",
      "B. 社会作用",
      "C. 社会福利补给",
      "D. 服务业动能"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 162,
    "type": "单选题",
    "question": "中国梦视野宽广、内涵丰富、意蕴深远。下列不属于中国梦本质的是（ ）。",
    "options": [
      "A. 世界大同",
      "B. 民族振兴",
      "C. 国家富强",
      "D. 人民幸福"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 163,
    "type": "单选题",
    "question": "新时代中国特色社会主义文化应不断发展，以下哪一项不属于其应具备的强大力量？（ ）",
    "options": [
      "A. 国际影响力",
      "B. 军事威慑力",
      "C. 思想引领力",
      "D. 精神凝聚力"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 164,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，是建设世界一流军队的强大思想武器。",
    "options": [
      "A. 科学发展观",
      "B. 习近平思想",
      "C. 习近平强军思想",
      "D. 毛泽东思想"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 165,
    "type": "单选题",
    "question": "习近平总书记强调要坚守 “一国” 之本、善用 “两制” 之利，其中 “一国两制” 构想中，国家的主体实行的制度是（ ）。",
    "options": [
      "A. 特殊行政区制度",
      "B. 混合制制度",
      "C. 社会主义制度",
      "D. 资本主义制度"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 166,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是新时代中国外交的基本原则。",
    "options": [
      "A. 开放包容",
      "B. 互相尊重",
      "C. 礼尚往来",
      "D. 坚持走和平发展道路"
    ],
    "correct_answer": "D"
  },
  {
    "id": 167,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是改革开放的鲜明特征和首要任务。",
    "options": [
      "A. 解放和发展社会生产力",
      "B. 共同富裕",
      "C. 解放思想",
      "D. 人民生活水平提高"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 168,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）是我们党建军治军的基本方略。",
    "options": [
      "A. 合作共赢",
      "B. 依法治军、从严治军",
      "C. 遏制霸权主义和强权政治",
      "D. 和平与发展"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 169,
    "type": "单选题",
    "question": "党的根本政治立场是（ ）。",
    "options": [
      "A. 社会立场",
      "B. 政治立场",
      "C. 人民立场",
      "D. 阶级立场"
    ],
    "correct_answer": "C"
  },
  {
    "id": 170,
    "type": "单选题",
    "question": "党的十九大提出，到（ ）“各方面制度更加完善，国家治理体系和治理能力现代化基本实现”。",
    "options": [
      "A. 2035",
      "B. 2020",
      "C. 2030",
      "D. 2025"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 171,
    "type": "单选题",
    "question": "社会主义国家是由无产阶级建立和领导的，第一次真正实现了（ ）。",
    "options": [
      "A. 人民当家作主",
      "B. 长期执政",
      "C. 追求公平正义",
      "D. 理论联系实际"
    ],
    "correct_answer": "A"
  },
  {
    "id": 172,
    "type": "单选题",
    "question": "我国经济已由高速增长阶段转向（ ）。",
    "options": [
      "A. 稳步发展阶段",
      "B. 高质量发展阶段",
      "C. 快速发展阶段",
      "D. 高水平发展阶段"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 173,
    "type": "单选题",
    "question": "人民军队的立军之本是（ ）。",
    "options": [
      "A. 地区利益",
      "B. 政治建军",
      "C. 社会主义性质",
      "D. 国家间亲疏"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 174,
    "type": "单选题",
    "question": "（ ）,习近平总书记在中央国家安全委员会第一次会议上首次提出总体国家安全观，强调必须坚持总体国家安全观，走出一条中国特色国家安全道路。",
    "options": [
      "A. 2017年4月15日",
      "B. 2014年4月15日",
      "C. 2018年5月15日",
      "D. 2013年5月15日"
    ],
    "correct_answer": "B"
  },
  {
    "id": 175,
    "type": "多选题",
    "question": "落实立德树人根本任务，必须着力解决好（ ）的问题，这是教育的根本问题，也是建设教育强国的核心课题。",
    "options": [
      "A. 培养什么人",
      "B. 怎样培养人",
      "C. 为谁培养人",
      "D. 建设教育强国"
    ],
    "correct_answer": "ABC"
  },
  {
    "id": 176,
    "type": "多选题",
    "question": "中国特色社会主义进入新时代，我国的发展存在的突出问题是发展（ ），成为制约满足人民日益增长的美好生活需要的主要制约因素。",
    "options": [
      "A. 速度太快",
      "B. 不平衡",
      "C. 不充分",
      "D. 非常落后"
    ],
    "correct_answer": "BC"
  },
  {
    "id": 177,
    "type": "多选题",
    "question": "中国政府恢复对香港、澳门行使主权后，对香港、澳门实行“一国两制”“港人治港”“澳人治澳”、高度自治的方针。香港、澳门特别行政区在政治和法律方面享有的自治权包括（ ）。",
    "options": [
      "A. 立法权",
      "B. 独立的外交权",
      "C. 行政管理权",
      "D. 独立的司法权和终审权"
    ],
    "correct_answer": "ACD"
  },
  {
    "id": 178,
    "type": "多选题",
    "question": "公有制经济包括（ ）。",
    "options": [
      "A. 混合所有制经济中的集体成分",
      "B. 国有经济",
      "C. 集体经济",
      "D. 混合所有制经济中的国有成分"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 179,
    "type": "多选题",
    "question": "习近平新时代中国特色社会主义思想回答了（ ）重大时代课题。",
    "options": [
      "A. 建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党",
      "B. 建设什么美好的世界，怎样建设美好世界",
      "C. 建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国",
      "D. 新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义"
    ],
    "correct_answer": "ACD"
  },
  {
    "id": 180,
    "type": "多选题",
    "question": "科学的世界观和方法论是我们研究问题、解决问题的“总钥匙”。习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论是（ ）。",
    "options": [
      "A. 坚持自信自立",
      "B. 坚持问题导向",
      "C. 坚持人民至上",
      "D. 坚持守正创新"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 181,
    "type": "多选题",
    "question": "全面建设社会主义现代化国家，（ ）。",
    "options": [
      "A. 科技是关键",
      "B. 教育是根本",
      "C. 改革是保证",
      "D. 人才是基础"
    ],
    "correct_answer": "ABD"
  },
  {
    "id": 182,
    "type": "多选题",
    "question": "新时代全面深化改革开放，就其艰巨性、复杂性和系统性来说，是一场深刻的革命。这是基于（ ）",
    "options": [
      "A. 全面深化改革开放是一场全面、系统、整体的制度创新",
      "B. 全面深化改革开放是涉险滩、闯难关的变革",
      "C. 新时代的改革开放是全方位、深层次、根本性的",
      "D. 全面深化改革开放是一场思想理论的深刻变革、国家制度和治理体系的深刻变革"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 183,
    "type": "多选题",
    "question": "构建以（ ）相互促进的新发展格局，是根据我国发展阶段、发展环境、条件变化，特别是基于我国比较优势变化，审时度势作出的重大决策。",
    "options": [
      "A. 国内国际外循环",
      "B. 国内大循环为主体",
      "C. 国内国际双循环",
      "D. 国外大循环为主体"
    ],
    "correct_answer": "BC"
  },
  {
    "id": 184,
    "type": "多选题",
    "question": "党的二十大指出，新时代新征程中国共产党的中心任务，就是（ ）。",
    "options": [
      "A. 团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国",
      "B. 贯彻新发展理念，促进高质量发展",
      "C. 实现第二个百年奋斗目标",
      "D. 以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴"
    ],
    "correct_answer": "ACD"
  },
  {
    "id": 185,
    "type": "多选题",
    "question": "习近平新时代中国特色社会主义思想创立的时代背景是（ ）。",
    "options": [
      "A. 世界百年未有之大变局加速演进",
      "B. 中国成为世界领导角色",
      "C. 我国经济高速度发展",
      "D. 新时代中国正处于中华民族伟大复兴的关键时期"
    ],
    "correct_answer": "AD"
  },
  {
    "id": 186,
    "type": "多选题",
    "question": "新型国际关系是（ ）。",
    "options": [
      "A. 各自独立",
      "B. 相互尊重",
      "C. 公平正义",
      "D. 合作共赢"
    ],
    "correct_answer": "BCD"
  },
  {
    "id": 187,
    "type": "多选题",
    "question": "“两个结合”让中国特色社会主义道路有了更加宏阔深远的历史纵深，拓展了中国特色社会主义道路的文化根基，开辟了广阔的理论和实践创新空间，表明我们党对中国道路、理论、制度的认识达到了新高度，表明我们党的历史自信、文化自信达到了新高度，表明我们党在传承中华优秀传统文化中推进理论创新的自觉性达到了新高度。“两个结合”是（ ）。",
    "options": [
      "A. 马克思主义基本原理同中国历史相结合",
      "B. 马克思主义基本原理同世界各国实际相结合",
      "C. 马克思主义基本原理同中国具体实际相结合",
      "D. 马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合"
    ],
    "correct_answer": "CD"
  },
  {
    "id": 188,
    "type": "多选题",
    "question": "从建党的开天辟地，到新中国成立的改天换地，到改革开放的翻天覆地，再到党的十八大以来党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，根本原因就在于我们党始终坚守了（ ）的初心和使命。",
    "options": [
      "A. 为中华民族谋复兴",
      "B. 为中国人民谋幸福",
      "C. 全面建成小康社会",
      "D. 实现第一个百年奋斗目标"
    ],
    "correct_answer": "AB"
  },
  {
    "id": 189,
    "type": "多选题",
    "question": "全面深化改革开放，必须（ ）。",
    "options": [
      "A. 勇于打破部门利益、行业利益、本位思想，服从国家整体利益",
      "B. 勇于破除一切不合时宜的观念，深入贯彻新理念新思想新战略",
      "C. 勇于破除根本制度、基本制度障碍，构建系统完备、科学规范、运行有效的制度体系",
      "D. 勇于破解我国开放型经济体制建设中的突出问题，积极适应经济全球化新趋势。"
    ],
    "correct_answer": "ABD"
  },
  {
    "id": 190,
    "type": "多选题",
    "question": "党的十八大以来，党坚持依规治党，严格遵守党章，形成比较完善的党内法规体系，严格制度执行，党的建设（ ）水平明显提高。",
    "options": [
      "A. 制度化",
      "B. 科学化",
      "C. 规范化",
      "D. 程序化"
    ],
    "correct_answer": "ABC"
  },
  {
    "id": 191,
    "type": "多选题",
    "question": "健全党的全面领导制度，必须（ ）。",
    "options": [
      "A. 完善人民代表大会制度",
      "B. 完善党领导各项事业的具体制度",
      "C. 完善党协调各方的机制",
      "D. 完善党在各种组织中发挥领导作用的制度"
    ],
    "correct_answer": "BCD"
  },
  {
    "id": 192,
    "type": "多选题",
    "question": "党是最高政治领导力量，这是由我国（ ）所决定的。",
    "options": [
      "A. 经济基础",
      "B. 经济制度",
      "C. 国家性质",
      "D. 国体政体"
    ],
    "correct_answer": "CD"
  },
  {
    "id": 193,
    "type": "多选题",
    "question": "中国式现代化是一项前无古人的开创性、探索性事业，也是一个复杂的系统工程。中国式现代化是（ ）。",
    "options": [
      "A. 中国共产党领导的社会主义现代化",
      "B. 有各国现代化的共同特征",
      "C. 基于自己国情的中国特色",
      "D. 等同于西方现代化"
    ],
    "correct_answer": "ABC"
  },
  {
    "id": 194,
    "type": "多选题",
    "question": "新时代中国正处于中华民族伟大复兴的关键时期，因为（ ）。",
    "options": [
      "A. 改革面临着许多前所未有的困难和挑战，处于攻坚克难的关键时期",
      "B. 新时代的中国发生新的历史性变革",
      "C. 中国式现代化全面推进拓展",
      "D. 我国发展站在了新的历史起点上"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 195,
    "type": "多选题",
    "question": "推动构建人类命运共同体，要弘扬全人类共同价值，落实（ ），广泛凝聚共识、汇聚力量，携手建设合作共赢的美好世界。",
    "options": [
      "A. 全球文明倡议",
      "B. 全球发展倡议",
      "C. 全球民主倡议",
      "D. 全球安全倡议"
    ],
    "correct_answer": "ABD"
  },
  {
    "id": 196,
    "type": "多选题",
    "question": "中国共产党对军队的绝对领导，是包括（ ）在内的全面领导，涵盖军事、政治、后勤、装备建设各个领域，贯穿于完成各项任务的全过程。",
    "options": [
      "A. 政治领导",
      "B. 基层领导",
      "C. 思想领导",
      "D. 组织领导"
    ],
    "correct_answer": "ACD"
  },
  {
    "id": 197,
    "type": "多选题",
    "question": "确保党始终总揽全局、协调各方，必须增强政治意识、（ ） ，自觉维护党中央权威和集中统一领导，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。",
    "options": [
      "A. 功利意识",
      "B. 核心意识",
      "C. 看齐意识",
      "D. 大局意识"
    ],
    "correct_answer": "BCD"
  },
  {
    "id": 198,
    "type": "多选题",
    "question": "人民是我们党的（ ）。",
    "options": [
      "A. 生命之根",
      "B. 力量之源",
      "C. 执政之基",
      "D. 胜利之本"
    ],
    "correct_answer": "ABC"
  },
  {
    "id": 199,
    "type": "多选题",
    "question": "实现高水平科技自立自强是（ ）。",
    "options": [
      "A. 应对风险挑战和维护国家利益的必然选择",
      "B. 推动高质量发展的内在要求",
      "C. 满足人民美好生活需要的内在要求",
      "D. 构建新发展格局的内在要求"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 200,
    "type": "多选题",
    "question": "党章规定的民主集中制要求（ ）。",
    "options": [
      "A. 党员个人服从党的组织",
      "B. 全党各个组织和全体党员服从党的全国代表大会和中央委员会",
      "C. 下级组织服从上级组织",
      "D. 少数服从多数"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 201,
    "type": "多选题",
    "question": "共享是中国特色社会主义的本质要求，共享发展注重的是解决社会公平正义问题，必须坚持（ ），不断推进全体人民共同富裕。",
    "options": [
      "A. 全民共享",
      "B. 共建共享",
      "C. 渐进共享",
      "D. 全面共享"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 202,
    "type": "多选题",
    "question": "全过程人民民主强调的 “三个统一” 包括（ ）",
    "options": [
      "A. 少数民主和多数民主相统一",
      "B. 直接民主和间接民主相统一",
      "C. 过程民主和成果民主相统一",
      "D. 程序民主和实质民主相统一"
    ],
    "correct_answer": "BCD"
  },
  {
    "id": 203,
    "type": "多选题",
    "question": "坚持以人民为中心的发展思想，就要在高质量发展中促进共同富裕，做到（ ）。",
    "options": [
      "A. 发展成果由人民共享",
      "B. 发展幸福人民",
      "C. 发展依靠人民",
      "D. 发展为了人民"
    ],
    "correct_answer": "ACD"
  },
  {
    "id": 204,
    "type": "多选题",
    "question": "提高保障和改善民生水平，应该做到( )。",
    "options": [
      "A. 建设高质量教育体系",
      "B. 优化收入分配结构",
      "C. 实施就业优先战略",
      "D. 健全多层次社会保障体系"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 205,
    "type": "多选题",
    "question": "习近平新时代中国特色社会主义思想的主要内容包括（ ）。",
    "options": [
      "A. “十个明确”",
      "B. “六个必须坚持”",
      "C. “十三个方面成就”",
      "D. “十四个坚持”"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 206,
    "type": "多选题",
    "question": "我们要落实新时代党的建设总要求，健全全面从严治党体系，全面推进党的（ ）。",
    "options": [
      "A. 自我革新",
      "B. 自我提高",
      "C. 自我净化",
      "D. 自我完善"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 207,
    "type": "多选题",
    "question": "坚持和完善“一国两制”制度体系，要（ ）。",
    "options": [
      "A. 为落实爱国者治理提供制度保障",
      "B. 健全中央行使全面管治权的制度",
      "C. 加强依法治理相关制度和机制建设",
      "D. 要继续发展壮大爱国爱港爱澳力量，增强港澳同胞的爱国精神"
    ],
    "correct_answer": "ABCD"
  },
  {
    "id": 208,
    "type": "多选题",
    "question": "中国特色社会主义法治道路的核心要义，就是要（ ）。",
    "options": [
      "A. 贯彻中国特色社会主义法治理论",
      "B. 坚持党的领导",
      "C. 加强人民当家作主制度保障",
      "D. 坚持中国特色社会主义制度"
    ],
    "correct_answer": "ABD"
  },
  {
    "id": 209,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：党的二十大报告指出：“从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。”中国式现代化既有各国现代化的共同特征，更有基于自己国情的中国特色，强调人口规模巨大、全体人民共同富裕、物质文明与精神文明协调、人与自然和谐共生、走和平发展道路。 材料来源：党的二十大报告 （2022年10月16日） 根据材料并结合所学知识，1.阐述推进中国式现代化需要把握的重大原则，(10分）2.谈一谈如何认识推进中国式现代化？（5分）（字数不少于200字）",
    "correct_answer": "答案： 1.①坚持和加强党的全面领导。（2分）②坚持中国特色社会主义道路。（2分）③坚持以人民为中心的发展思想。（2分）④坚持全面深化改革开放。（2分）⑤坚持发扬斗争精神。（2分）2.根据所学课程理论知识，围绕中国式现代化需要把握的重大原则进行论述。（5分）第一级：观点正确、论述充分且具有逻辑性、能很好的理论联系实际（4-5 分)； 第二级：观点正确、论述较为充分有一定逻辑性，能理论联系实际（2-3分）； 第三级：观点正确、论述不充分、逻辑混乱（1分）； 第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你在第一问中准确答出了推进中国式现代化需要把握的五项重大原则，表述虽有个别简化（如“坚持党的领导”对应“坚持和加强党的全面领导”，“坚持以人民为中心”对应“坚持以人民为中心的发展思想”），但核心要点完整，可得10分（按满分15分的题目分值占比，对应到题目满分0.4分中此部分约0.27分）。第二问围绕中国式现代化的意义和中国特色进行了阐述，观点正确，但论述较为简略，缺乏结合重大原则的深入分析，逻辑连贯性不足，根据评分标准属于第二级，可得2分（对应题目满分0.4分中约0.05分）。综合两问，整体得分在题目满分0.4分中按比例核算为0.3分。"
  },
  {
    "id": 210,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：习近平指出：“在社会主义条件下发展市场经济，是我们党的一大创举。我国经济发展获得巨大成功的一个关键因素，就是我们既发挥了市场经济的长处，又发挥了社会主义制度的优越性。”党的二十大坚持社会主义市场经济改革方向，作出了构建高水平社会主义市场经济体制的战略部署。 材料来源：习近平：《论坚持全面深化改革》（中央文献出版社2018年版） 结合材料分析，如何理解市场在资源配置中起决定性作用？（5分）我们该如何建设高水平社会主义市场经济制度？（10分）",
    "correct_answer": "答案：1.市场在资源配置中起决定性作用，就是把市场机制能有效调节的经济活动交给市场，推动资源配置实现效益最大化和效率最优化。（5分）2.根据所学课程理论知识，围绕政府、市场、宏观调控、依法规范等方面进行论述。（10分）第一级：能结合理论与实践进行详细论述，逻辑清晰、观点正确。（7-10分）第二级：能较好的结合理论与实践，并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（4-6分）第三级：能结合理论与实践进行论述，逻辑清晰、观点正确。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对第一个问题的回答仅强调市场起决定性作用是社会主义市场经济体制的内在要求，未准确阐述其核心内涵，即把市场机制能有效调节的经济活动交给市场以实现资源配置效益最大化和效率最优化，该部分得1分。第二个问题完全未作答。综合评分，最终得分较低。"
  },
  {
    "id": 211,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：中国人民的梦想同各国人民的梦想息息相通，实现中国梦离不开和平的国际环境和稳定的国际秩序。必须统筹国内国际两个大局，始终不渝走和平发展道路、奉行互利共赢的开放战略，坚持正确义利观，树立共同、综合、合作、可持续的新安全观，谋求开放创新，包容互惠的发展前景，促进和而不同，兼收并蓄的文明交流，构筑尊崇自然绿色发展的生态体系，始终做世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者。 材料来源：在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》（2017年10月18日） 结合材料分析，1.人类命运共同体的基本内涵是什么？（5分）2.根据所学课程理论知识分析如何实现人类命运共同体。（10分）（字数不少于200字）",
    "correct_answer": "答案： 1.人类命运共同体，顾名思义，就是每个民族、每个国家的前途命运紧紧联系在一起， 应该风雨同舟、荣辱与共，努力把我们生于斯、长于斯的这个星球建成一个和睦的大家庭，就是把世界各国人民对美好生活的向往变成现实。构建人类命运共同，就是要携手世界各国人民共同建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。",
    "comments": "你对问题1的回答准确覆盖了人类命运共同体的基本内涵，包括持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽，且结合材料进行了合理阐述，得5分。问题2从政治、安全、经济、文化、生态五个方面论述如何实现人类命运共同体，观点正确，论述充分，逻辑性强，能较好地理论联系实际，符合第一级评分标准，得10分。总分为15分按题目满分0.4折算后"
  },
  {
    "id": 212,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：全过程人民民主是社会主义民主政治的本质属性，是我国政治制度的显著优势。阅读材料，回答问题。 材料一：我国有五级人大代表262万多名，其中县乡两级代表占94%。各级人大代表通过调研、座谈等方式听取群众意见，在人大会议上提出议案建议，推动解决民生问题。 材料二：近年来，全国人大常委会法工委设立基层立法联系点45个，带动省、市两级建立6500多个联系点，累计听取群众对法律草案的意见建议10万余条。 材料三：党的二十大报告起草过程中，党中央开展“我为党的二十大建言献策”活动，累计收到850多万条群众意见建议。 材料来源：深入学习贯彻习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想交流会（2023年12月24日） 结合材料，1.分析全过程人民民主的具体表现。（6分）2.全过程人民民主对你有哪些重要启示？（9分）（字数不少于 200字）",
    "correct_answer": "答案：1.①最广泛，参与主体广泛、内容广泛、渠道广泛。（2分）②最真实，制度保障真实、参与过程真实、效果真实。（2分）③最管用，治理效能高、解决问题实、避免形式主义。（2分）2.围绕历史、现实与实践等多角度进行阐述。（9分）第一级：能结合材料进行详细分析，逻辑清晰、观点正确。（7-9分）第二级：能较好结合材料进行一定的分析，逻辑清晰、观点正确。（4-6分）第三级：能结合材料进行分析，论证不充分，但观点正确。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你在回答第一问时，准确列举了材料中人大代表听取群众意见、基层立法联系点收集建议、二十大建言献策活动等具体表现，体现了对材料的一定理解，可得2分。第二问虽指出全过程人民民主是本质属性和显著优势等正确观点，但未结合材料从历史、现实与实践等多角度详细分析，论证不够充分，逻辑较为重复，可得2分。综合来看，对知识点的理解和运用有待加强。"
  },
  {
    "id": 213,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：党的十八大以来，党中央明确提出全面依法治国，并将其纳入“四个全面”战略布局。在推进全面依法治国的进程中，必须统筹处理好若干重大关系，确保法治建设与国家发展、社会进步相协调。例如，在深化改革过程中，某些地方通过“破法”推动改革，引发争议；在基层治理中，部分党员干部存在“重政策轻法律”倾向；同时，社会对道德与法律如何协同治理也存在不同看法。 材料来源：《坚持依法治国与制度建党、依规治党统筹推进、一体建设》中华人民共和国司法部（2025年4月17日） 结合材料，运用全面依法治国的相关知识，1.如何统筹处理全面依法治国的重大关系，（8分）2.并选取其中一组重大关系进行论述。（7分）",
    "correct_answer": "答案： 1.①正确处理政治和法治的关系。（2分）②正确处理改革和法治的关系。（2分）③正确处理依法治国和以德治国的关系。（2分）④正确处理依法治国和依规治国的关系。（2分）2.选取其中一组重大关系举出相关事例并进行阐述。（7分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（6-7分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（4-5分）第三级：能举出实例，逻辑清晰、观点正确。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你在第一问中，正确阐述了改革与法治、道德与法律的关系，各得2分；将“政策与法律关系”作为独立关系作答，与参考答案中的“政治和法治”“依法治国和依规治国”要点不符，此部分不得分，第一问共得4分。第二问选取改革与法治关系论述，能举出自贸区改革、数字经济立法等实例，论述逻辑清晰、观点正确，符合第一级评分标准，得7分。两问合计11分，按题目满分0.4折算，最终得分为0.4×(11/15)≈0.3。"
  },
  {
    "id": 214,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：习近平同志对关系新时代党和国家事业发展的一系列重大理论和实践问题进行了深邃思考和科学判断，就新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义，建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国，建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党等重大时代课题，提出一系列原创性的治国理政新理念新思想新战略，是习近平新时代中国特色社会主义思想的主要创立者。习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、二十一世纪马克思主义，是中华文化和中国精神的时代精华，实现了马克思主义中国化新的飞跃。 材料来源：《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》 （2021年11月1日） 结合材料，1.谈谈如何学好习近平新时代中国特色社会主义思想？（6分）2.对你有哪些重要启示？（9分）（字数不少于200字）",
    "correct_answer": "答案：1.①坚定理想信念。（2分）②提高理论水平。（2分）③增强实践能力。（2分）2.结合自身感悟可以从历史、现实、社会等多方面展开进行阐述。（9分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（6-9分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（4-6分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你在第一问中提到了“全面系统学、及时跟进学、深入思考学、联系实际学”等学习方法，涵盖了提高理论水平和增强实践能力的部分要点，可酌情得2分。第二问能结合思想的重要性及“四个意识”“四个自信”“两个维护”等内容展开，观点正确，有一定的理论认识，但结合自身实际的论述不足，属于第二级水平，可酌情得5分。综合得7分，按题目满分0.4分折算，最终得分0.2分。"
  },
  {
    "id": 215,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：纵观人类历史，教育兴则国家兴，教育强则国家强。世界强国无一不是教育强国，教育始终是强国兴起的关键因素。建设教育强国，是全面建成社会主义现代化强国的战略先导，是实现高水平科技自立自强的重要支撑，是促进全体人民共同富裕的有效途径，是以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的基础工程。 重教尚学是中华民族世代传承的优良传统，是中华民族生生不息的内在动力。新中国成立以来，我国教育事业走过了由旧到新、由小到大的非凡历程，实现了从文盲大国向教育大国、从人口大国向人力资源大国的转变。党的十八大以来，党中央坚持把教育作为国之大计、党之大计，作出加快教育现代化、建设教育强国的重大决策，推动新时代教育事业取得历史性成就、发生格局性变化。我国已建成世界上规模最大的教育体系，教育现代化发展总体水平跨入世界中上国家行列。据中国教育科学研究院测算，我国目前的教育强国指数居全球第23位，比2012年上升26位，是进步最快的国家。这充分证明，中国特色社会主义教育发展道路是完全正确的。 当今世界，新一轮科技革命和产业变革深入发展，围绕高素质人才和科技制高点的国际竞争空前激烈。我国在建设教育强国上仍存在不少差距、短板和弱项，实现从教育大国向教育强国的跨越依然任重道远。 材料来源：习近平在二十届中央政治局第五次集体学习时的讲话（2023年5月29日） 结合材料分析，1.什么是教育强国？（5分）2.谈谈如何建设教育强国？（10分）（字数不少于 200字）",
    "correct_answer": "答案：1.教育强国指把教育事业放在优先发展的战略位置，把立德树人作为教育的根本任务，深化教育改革创新，加快推进教育现代化，以教育之力厚植人民幸福之本，以教育之强夯实国家富强之基。（5分）根据所学课程理论知识，围绕教育是民族振兴的基石、落实立德树人的根本任务 、办好人民满意的教育等方面进行论述。（10分）第一级：能结合理论与实践进行详细论述，逻辑清晰、观点正确。（8-10分）第二级：能较好的结合理论与实践，并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（4-7分）第三级：能结合理论与实践进行论述，逻辑清晰、观点正确。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对教育强国的定义基本正确，指出了教育水平、质量及对国家发展的支撑作用，并结合材料提到了科技自立自强、共同富裕等要点，可得3分。在建设教育强国方面，提到了以人民为中心、高质量教育体系、改革、教师队伍、数字化及培养目标等，有一定理论结合实践的意识，逻辑较清晰，但论述不够详细深入，可得4分。两题合计7分，按题目满分0.4折算后为0.3分。"
  },
  {
    "id": 216,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：中国共产党自一九二一年成立以来，始终把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴作为自己的初心使命，始终坚持共产主义理想和社会主义信念，团结带领全国各族人民为争取民族独立、人民解放和实现国家富强、人民幸福而不懈奋斗，已经走过一百年光辉历程。......全党要坚持唯物史观和正确党史观，从党的百年奋斗中看清楚过去我们为什么能够成功、弄明白未来我们怎样才能继续成功，从而更加坚定、更加自觉地践行初心使命，在新时代更好坚持和发展中国特色社会主义。 材料来源：《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》（2021年11月11日） 结合相关材料与所学知识，试述中国共产党百年历史所涵盖的四个历史时期，（8分）并任选其中一个历史时期举例说明党依靠人民取得了哪些历史性成就？（7分）",
    "correct_answer": "1.①党依靠人民夺取新民主主义革命伟大胜利。（2分）②党依靠人民完成社会主义革命和推进社会主义建设。（2分）③党依靠人民进行改革开放和社会主义现代化建设。（2分）④党依靠人民开创中国特色社会主义新时代。（2分）2.根据所学课程理论知识，围绕新民主主义革命时期、社会主义革命和建设时期、改革开放和社会现代化建设新时期、中国特色社会主义新时代四个历史时期，举出相关事例，并进行阐述。（7分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（6-7分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（3-5分）第三级：能举出实例，论证不充分，但观点正确。（1-2分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你准确答出了中国共产党百年历史涵盖的四个历史时期，这部分可得8分（按满分15分计）。在举例说明部分，你选择新民主主义革命时期，指出党领导人民推翻三座大山、建立新中国，实现民族独立和人民解放，该实例正确且有一定阐述，符合第二级评分标准，可得4分。综合两部分，总分为（8+4）/15×0.4≈0.3分。"
  },
  {
    "id": 217,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：大家还记得余光中的《乡愁》这首诗吗“小时候， 乡愁是一枚小小的邮票，我在这头，母亲在那头。长大后，乡愁是一张窄窄的船票，我在这头，新娘在那头。后来啊，乡愁是一方矮矮的坟墓，我在外头，母亲在里头。而现在，乡愁是一一湾浅浅的海峡，我在这头，大陆在那头。”这首诗既表达了对祖国统一的渴望，又将乡愁描写得淋漓尽致。 台湾终归是要回来的，这是谁也改变不了、谁也阻挡不了的历史大势。现在要考虑的问题，是如何让台湾回来的问题。要解决回归的方式问题，就需要掌握两岸关系的主导权和主动权。我们要看到，掌握两岸关系的主导权和主动权取决于大陆的发展，取决于推动祖国统-的坚强决心。 材料来源：《白玉苦瓜》初版，1974年 请结合材料和所学知识分析，如何牢牢把握两岸关系主导权和主动权？",
    "correct_answer": "答案： 1.解决台湾问题，核心在于掌握推动和平统一的主导权，“统一白皮书”发表展现了我国维护主权和领土完整的决心，《反分裂国家法》规定了实现国家完全统一的底线。(5分)2.解决台湾问题，关键在于掌握对外斗争的主动权。解决台湾问题最大的变量在于外部势力的干涉，因此我们要坚决反对外部势力干涉。(5分)3.解决台湾问题，根本在于两岸同胞心手相连、守望相助，守护中华民族共同家园，需要两岸同胞一起努力，中国人自己的事情自己来解决。(5分)",
    "comments": "你能从多个角度提出把握两岸关系主导权和主动权的措施，有一定的思路。其中“坚决反对‘台独’分裂和外部干涉”这一点与参考答案中“解决台湾问题，关键在于掌握对外斗争的主动权，坚决反对外部势力干涉”的得分点相符，能够准确抓住反对外部干涉这一重要内容。但整体回答未涉及如“统一白皮书”“《反分裂国家法》”等具体体现决心的内容，对“两岸同胞心手相连”的表述也不够直接明确，部分要点与参考答案的核心表述存在差异。"
  },
  {
    "id": 218,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：党的十一届三中全会以后，我国改革开放走过波澜壮阔的历程，取得举世瞩目的成就。随着实践发展，一些深层次体制机制问题和利益固化的藩篱日益显现，改革进入攻坚期和深水区。党中央深刻认识到，实践发展永无止境，解放思想永无止境，改革开放也永无止境，改革只有进行时、没有完成时，停顿和倒退没有出路，必须以更大的政治勇气和智慧推进全面深化改革，敢于啃硬骨头，敢于涉险滩，突出制度建设，注重改革关联性和耦合性，真枪真刀推进改革，有效破除各方面体制机制弊端。 材料来源：《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》（2021年11月11日） 结合材料，1.谈谈全面深化改革开放的总目标是什么？(5分）2.你认为全面深化改革有哪些经验？（10分）",
    "correct_answer": "1.全面深化改革的总目标：完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化。（5分） 2.根据所学课程理论知识，围绕经济、政治、文化、社会、生态文明体制、党的建设制度等方面进行阐述。（10分）第一级：能结合理论与实践进行详细论述，逻辑清晰、观点正确。（7-10分）第二级：能较好的结合理论与实践，并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（4-6分）第三级：能结合理论与实践进行论述，逻辑清晰、观点正确。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误（0分）",
    "comments": "你第1问准确回答了全面深化改革的总目标，表述完整正确，得5分。第2问列举了全面深化改革的多项经验，如坚持党的领导、人民主体地位等，观点正确，但未结合理论与实践进行详细论述，仅为要点罗列，逻辑清晰，符合第二级评分标准，得5分。总分为10分（按题目满分15分计），折算后最终得分0.3。"
  },
  {
    "id": 219,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：总体国家安全观是习近平总书记基于新时代国家安全的新情况和新问题提出来的。当今世界变乱交织，百年未有之大变局加速演进，大国博弈、地缘冲突、全球性挑战交织联动，我们面对的各种风险呈现出关联度高、传导快、共振强的特点。正如习近平总书记说到：“当前我国国家安全的内涵和外延比历史上任何时期都要丰富，时空领域比历史上任何时候都要宽广，内外因素比历史上任何时候都要复杂”。 材料：总体国家安全观是习近平总书记基于新时代国家安全的新情况和新问题提出来的。当今世界变乱交织，百年未有之大变局加速演进，大国博弈、地缘冲突、全球性挑战交织联动，我们面对的各种风险呈现出关联度高、传导快、共振强的特点。正如习近平总书记说到：“当前我国国家安全的内涵和外延比历史上任何时期都要丰富，时空领域比历史上任何时候都要宽广，内外因素比历史上任何时候都要复杂”。 材料来源：《习近平著作选读》第一卷，人民出版社2023年版 请结合以上材料，阐述应该如何维护国家安全，（9分）并结合自身实际举例说明（6分）。",
    "correct_answer": "1.①推进国家安全体系和能力现代化（3分）。②统筹推进重点领域国家安全。（3分）③提高防范化解重大风险能力（3分）。2.根据所学课程理论知识，围绕维护国家安全的具体实践进行论述。（6分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（5-6分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（3-4分）第三级：能举出实例，逻辑清晰、观点正确。（1-2分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分） 难易度： 易",
    "comments": "你在阐述如何维护国家安全部分，提到了“健全国家安全体系，增强国家安全能力”“坚持推进国家安全体系和能力现代化”等内容，与参考答案中“推进国家安全体系和能力现代化”这一得分点相关，可酌情得1分。但未涉及“统筹推进重点领域国家安全”“提高防范化解重大风险能力”等关键得分点，内容不完整。结合自身实际举例说明部分未作答，该部分不得分。"
  },
  {
    "id": 220,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：绿色是生命的象征，是大自然的底色，党的十八大以来，中国创造了举世瞩目的生态奇迹和绿色发展奇迹，美丽中国建设迈出了重大步伐。这主要得益于我们把生态文明建设纳入“五位一体”总体布局作为社会主义现代化强国建设战略目标的重要组成部分，开展了一系列开创性的工作。习近平总书记指出：“要像保护眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境”。“眼睛”和“生命”的比喻，形象的说明了生态环境的极端重要性。 材料来源：《习近平著作选读》第二卷，人民出版社2023年版 请结合材料，1.阐述新时代我们为什么要突出强调生态文明建设？（6分）2.对你有哪些重要启示？（9分）（字数不少于200字）",
    "correct_answer": "答案：1.①自然是生命之母。（1分）②生态环境变化直接影响文明兴衰演替。（1分）③生态文明是人类文明发展的历史趋势。（1分）④中华民族向来尊重自然。（1分）⑤绿水青山就是金山银山。（1分）⑥生态文明建设关系民生福祉。（1分）2.围绕历史、现实与实践三个维度进行阐述。（9分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（6-9分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（4-6分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）（字数不少于200字）",
    "comments": "你在第一问中，仅阐述了生态文明建设的重要性相关表述，但未准确涵盖参考答案中“自然是生命之母”“生态环境影响文明兴衰演替”“生态文明是人类文明发展趋势”“中华民族尊重自然”“绿水青山就是金山银山”“关系民生福祉”等6个得分点，缺乏对核心要点的具体对应阐述，此部分酌情给0.1分。第二问围绕启示展开，提到树立理念、践行生活方式、参与建设等，观点正确，有一定主动思考意识，但未结合历史、现实与实践维度深入论述，也未充分结合自身实际展开，属于第三级水平，酌情给0.1分。整体作答字数不足200字，内容较为简略。"
  },
  {
    "id": 221,
    "type": "材料题",
    "question": "材料：2025年是中国共产党成立104周年。回望历史，中国共产党自诞生之日起，始终肩负民族复兴的历史使命。从革命年代带领人民推翻“三座大山”建立新中国，到改革开放推动社会主义现代化建设，再到新时代脱贫攻坚、全面建成小康社会的伟大成就，中国共产党始终是中国特色社会主义事业的领导核心。正如习近平总书记所言：“中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导。” 然而，历史也提供了深刻教训。20世纪末，苏联放弃共产党的领导地位，导致国家解体、社会动荡，人民生活水平急剧下降。这一历史事件警示我们：坚持党的领导是关乎国家命运和人民福祉的根本性问题。 材料来源：《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》（2021年11月11日） 结合材料，1.阐述“为什么说党的领导是中国特色社会主义最本质特征”？（9分）2.青年大学生应该怎样坚持党的全面领导？ （6分）",
    "correct_answer": "答案： 1.①中国共产党的领导是由科学社会主义理论逻辑决定的。（3分）②中国共产党的领导是由中国特色社会主义产生和发展的历史逻辑决定的。（3分）③中国共产党的领导是由中国特色社会主义迈向新征程的实践逻辑决定的。（3分） 2.根据所学课程理论知识，围绕理论学习、理想信念、投身实践等方面，结合自身实际进行论述。（6分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（5-6分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（3-4分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-2分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误（0分）",
    "comments": "你在第一问中，阐述了党的性质、领导优势及历史选择等内容，虽未完全按参考答案的科学社会主义理论逻辑、中国特色社会主义产生和发展的历史逻辑、迈向新征程的实践逻辑这三个得分点作答，但有一定合理性，可得2分。第二问围绕理想信念、学习知识、参与实践等方面结合自身实际论述，观点正确，逻辑清晰，能把理论与实践结合起来，符合第一级要求，可得3分。综合来看，总分为5分，按题目满分0.5分折算后"
  },
  {
    "id": 222,
    "type": "论述题",
    "question": "如何准确把握“一国”和“两制”的关系？（20分）",
    "correct_answer": "答案： 1.“一国两制”的含义。作为一项基本国策，“一国两制”是指在统一的国家之内，国家主体实行社会主义制度，个别地区依法实行资本主义制度。（5分）2.“一国两制”方针是一个完整的体系。维护国家主权、安全、发展利益是“一国两制”方针的最高原则，在这个前提下，香港、澳门保持原有的资本主义制度长期不变，享有高度自治权。（5分）3.把握“一国”和“两制”的关系。“一国”是实行“两制”的前提和基础，“两制”从属和派生于“一国”，并统一于“一国”之内。 “一国”之内的“两制”并非等量齐观、比肩并列，国家的主体必须实行社会主义制度。（5分）4.社会主义制度是中华人民共和国的根本制度，特别行政区所有居民应该自觉尊重和维护国家的根本制度。在这个前提下，从实际出发，充分照顾到港澳地区的历史和现实情况，允许其保持资本主义制度长期不变。（5分）",
    "comments": "你能准确回答出“一国”是“两制”的前提和基础，“两制”从属并统一于“一国”，国家主体实行社会主义制度，特别行政区居民应尊重国家根本制度并允许其保持资本主义制度长期不变，覆盖了参考答案中第3、4点的部分内容。但未阐述“一国两制”的含义以及其是完整体系且维护国家主权等最高原则，存在要点缺失。"
  },
  {
    "id": 223,
    "type": "论述题",
    "question": "为什么说立德树人是新时代教育的根本任务？（10分）并结合身边的事例进行说明。（10分）",
    "correct_answer": "答案： 1.①我国是中国共产党领导的社会主义国家，这就从根本上决定了我们的教育必须坚持立德树人，培养一代又一代德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人。（3分）②我们培养的人，必须树立共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，这就是我们要立的“德”。（3分）③党的教育方针始终坚持德育为先，把坚定正确的政治方向放在第一位，培养了一代又一代听党话、跟党走，扎根人民、奉献祖国的社会主义建设者和接班人。（4分）2.围绕为党育人、为国育才，青年学生把爱国情、强国志、报国行融入坚持和发展中国特色社会主义事业的奋斗之中等方面进行论述。（10分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（8-10分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（4-7分）第三级：能举出实例，论述不充分，观点正确。（1-3分） 第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对“立德树人是新时代教育的根本任务”的原因分析较为基础，仅提到培养德才兼备人才和以德为先，未涉及我国社会主义国家性质、党的教育方针等核心要点（满分10分部分得1分）。结合身边事例部分，你能举出学校组织志愿服务活动的实例，并说明其培养社会责任感和奉献精神的作用，观点正确，有一定论述但不够充分（满分10分部分得4分）。综合得5分，按题目满分0.5分折算后为0.2分。"
  },
  {
    "id": 224,
    "type": "论述题",
    "question": "如何理解文化繁荣兴盛是实现中华民族伟大复兴的必然要求？（10分） 对你有哪些重要启示？（10分）",
    "correct_answer": "1.①国家强大、民族兴盛、社会发展，不仅需要高度发达的物质文明，也需要高度繁荣的精神文明。（2分）②文化繁荣兴盛是实现中华民族伟大复兴的精神支撑。（2分）③文化繁荣兴盛是建设社会主义现代化强国的应有之义。（2分）④文化繁荣兴盛是满足人民日益增长的美好生活需要的内在要求。（2分）⑤文化繁荣兴盛是在世界文化激荡中站稳脚跟的前提基础。（2分） 2.根据所学课程理论知识，围绕国家、民族、社会、日常学习和生活等方面，结合自身实际进行论述。（10分）第一级：能结合自身实际进行阐述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（7-10分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（4-6分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-3分） 第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对文化繁荣兴盛与中华民族伟大复兴的关系有一定理解，第一问提到了文化是民族血脉、凝聚力和创造力源泉，以及提供精神动力、智力支持、增强文化软实力等要点，接近参考答案中精神支撑、提升竞争力等得分方向，但未能完整涵盖物质文明与精神文明、现代化强国应有之义、满足人民需求、世界文化激荡中站稳脚跟等核心得分点，可得3分。第二问能围绕文化自信、传承优秀传统文化、贡献力量展开，有主动思考意识，但缺乏结合自身学习、生活等实际的具体论述，属于第三级水平，可得2分。"
  },
  {
    "id": 225,
    "type": "论述题",
    "question": "你最关注的民生问题有哪些？（至少举出5个）（5分）结合实际，谈谈保障和改善民生应重点从哪些方面着手？（15分）",
    "correct_answer": "答案：1.关心收入分配、就业、教育、社会保障、医疗卫生、住房保障等。（5分）2.根据所学课程理论知识，围绕完善分配制度、就业优先、社会保障、健康中国建设等几个方面进行阐述。（15分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（11-15分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（6-10分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-5分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你在第一问中列举了就业问题、教育公平、医疗保障、住房问题、养老保障等民生问题，共10个，数量超过题目要求的至少5个，且其中就业、教育、医疗保障、住房、养老保障等均属于参考答案中的得分点，这部分回答较为全面准确，应得5分。但题目第二问要求结合实际谈谈保障和改善民生应重点从哪些方面着手，你未对此进行作答，该部分15分无法获得。综合来看，你的回答仅完成了第一问。"
  },
  {
    "id": 226,
    "type": "论述题",
    "question": "1.如何理解中国要发展必须打赢关键核心技术攻坚战？（9分）2.青年学生应该如何做？（11分）",
    "correct_answer": "1.①围绕只有把关键核心技术掌握在自己手中，才能从根本上保障国家经济安全、国防安全和其他安全进行简要阐述。（3分）②围绕只有把关键核心技术掌握在自己手中， 才能真正掌握竞争和发展的主动权进行简要阐述。（3分）③围绕打赢关键核心技术攻坚战，首要任务是加快实现“卡脖子”关键核心技术突破进行简要阐述。（3分）2.作为青年大学生，结合自身实际，从知识、能力、理想、责任、团队合作等多方面不断自我提升，努力成为有思想、有情怀、有责任、有担当的社会主义建设者和接班人展开阐述。（11分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（9-11分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（4-8分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对第一问的回答，提到关键核心技术对经济高质量发展和国家安全的重要性，以及我国核心技术受制于人的现状，涉及了参考答案中保障国家安全和掌握发展主动权的部分要点，但未明确阐述“卡脖子”技术突破这一首要任务，可得4分。第二问，你从理想、知识、能力、创新活动、科学家精神、个人与国家结合等多方面展开，结合了自身实际，观点正确，逻辑清晰，符合第一级评分标准，可得10分。两问共得14分，按题目满分0.5分折算，最终得分0.4。"
  },
  {
    "id": 227,
    "type": "论述题",
    "question": "习近平新时代中国特色社会主义思想是在什么样的国内外环境和时代要求下形成的？（20分）",
    "correct_answer": "1.世界百年未有之大变局加速演进。习近平新时代中国特色社会主义思想，正是在把握世界发展大势、维护人类共同利益、推动中国与世界携手并进的过程中创立并不断丰富发展的。（5分）2.中华民族伟大复兴进入关键时期。习近平新时代中国特色社会主义思想，正是在中华民族迎来从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，实现中华民族伟大复兴进入不可逆转的历史进程中创立并不断丰富发展的。（5分） 3.中国式现代化全面推进拓展。习近平新时代中国特色社会主义思想，正是在成功推进和拓展中国式现代化、推动人类文明发展的历史进程中创立并不断丰富发展的。科学社会主义在21世纪的中国焕发新的蓬勃生机。习近平新时代中国特色社会主义思想,正是在对科学社会主义理论与实践的深邃思考、深刻总结，对坚持和发展中国特色社会主义的不懈探索、砥砺前行中创立并不断丰富发展的。（5分） 4.中国共产党自我革命开辟新的境界。习近平新时代中国特色社会主义思想，正是在党不断实现自我净化、自我完善、自我革新、自我提高，以伟大自我革命引领伟大社会革命的过程中创立并不断丰富发展的。（5分）",
    "comments": "你能从国际和国内两个层面回答习近平新时代中国特色社会主义思想形成的环境，但未能准确涵盖核心得分点。参考答案中四个主要方面（世界百年未有之大变局、中华民族伟大复兴关键时期、中国式现代化推进拓展、中国共产党自我革命）你均未完整表述。不过，你提到的“中国特色社会主义进入新时代”与中华民族伟大复兴进入关键时期有一定关联，“中国日益走近世界舞台中央”也部分涉及世界发展大势相关内容。整体回答较为简略，缺乏对各要点的具体阐释。"
  },
  {
    "id": 228,
    "type": "论述题",
    "question": "世界正经历百年未有之大变局，变在何处？",
    "correct_answer": "答案： 1.百年未有之大变局，概括起来说，就是当前国际格局和国际体系正在发生深刻调整，全球治理体系正在发生深刻变革，国际力量对比正在发生近代以来最具革命性的变化，世界范围呈现出影响人类历史进程和趋向的重大态势。（5分）2.根据所学课程理论知识，世界大变局的调整呈现出一系列前所未有的新特征新表现，围绕世界经济版图、国际分工、科技革命和产业变革、国际力量对比、全球治理体系等方面进行论述。（15分）第一级：能举出3个以上实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（11-15分）第二级：能举出2-3个实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（6-10分）第三级：能举出1个实例，逻辑清晰、观点正确。（1-5分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误 。（0分）",
    "comments": "你能围绕世界经济版图、科技革命和产业变革、国际力量对比、全球治理体系、人类命运共同体五个方面详细论述世界大变局的表现，举出了3个以上实例，逻辑清晰，观点正确，符合第一级评分标准。"
  },
  {
    "id": 229,
    "type": "论述题",
    "question": "如何理解坚持“两个毫不动摇”的重要意义，（10分）对你在就业创业方面有哪些重要启示？（10分）",
    "correct_answer": "1.①公有制经济和非公有制经济都是社会主义市场经济的重要组成部分。（3分）②要毫不动摇巩固和发展公有制经济。（3分）③要毫不动摇鼓励、支持、引导非公有制经济发展，其中民营经济是非公有制经济的主要经济组织形式，是实现第二个百年奋斗目标的重要力量。（4分）2. 根据所学课程理论知识，围绕公有制经济和非公有制经济对社会主义市场经济的作用进行阐述。（10分）第一级：能把理论与实际结合起来，并能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明。（7-10分）第二级：能较好把理论与实际结合起来，并有一定的个人认识，观点正确、逻辑较清晰。（4-6分）第三级：能结合一部分的理论与实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-3分） 第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对“两个毫不动摇”的重要意义部分，正确指出了其是基本经济制度组成部分及对激发活力、推动高质量发展等的作用，但未明确公有制经济和非公有制经济在社会主义市场经济中的地位，此处扣1分；就业创业启示部分，能结合两类经济领域的机会，提出树立正确就业观等，但理论结合实际及个人认识的深度不足，逻辑较清晰。综合得0.3分。"
  },
  {
    "id": 230,
    "type": "论述题",
    "question": "如何理解人民民主是一种“全过程人民民主”，并结合身边的事例进行说明。",
    "correct_answer": "1.人民民主具体地、生动地体现在人民当家作主的全过程各环节。我国人民依法实行民主选举、民主协商、民主决策、民主管理、民主监督，这五个环节扩大了人民有序政治参与，集中反映了全过程民主的具体形式。（4分）2.全过程民主不仅体现在完整的制度程序上，而且体现在完整的参与实践中。我们党高度重视发展社会主义民主政治，保证人民进行广泛政治参与、充分表达政治意愿，推动了人民当家作主不断落实。（4分）3.人民民主之所以是全过程民主，最为关键的是始终有党的领导这一根本政治保证。中国共产党始终坚持以人民为中心，坚持人民主体地位，坚持从群众中来到群众中去的工作路线，制定一切路线方针政策都充分发扬民主、充分吸收群众智慧。（4分）4.结合自身实际，围绕全过程人民民主的具体事例进行论述。（8分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（6-8分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（3-5分）第三级：能举出实例，逻辑清晰、观点正确。（0-2分）",
    "comments": "你对全过程人民民主的理解较为准确，指出了其全链条、全方位、全覆盖的特点，并提到了民主选举、协商、决策、管理、监督等环节，符合参考答案中“人民民主具体体现在全过程各环节”的得分点（对应4分）。在结合事例部分，你以学校周边食品安全监管中家长和居民参与监督为例，说明了民主监督环节，能举出实例并有一定论述，逻辑清晰、观点正确，符合第二级标准（对应4分）。但未涉及制度程序与参与实践的体现、党的领导这一根本保证等得分点。"
  },
  {
    "id": 231,
    "type": "论述题",
    "question": "为什么要增强忧患意识、防范风险挑战？",
    "correct_answer": "答案： 1.忧患意识是中华民族能够生生不息、绵延不绝的文化基因，也是融入中国共产党精神血脉的政治品质。我们党生于忧患、成长于忧患、壮大于忧患。（5分）2.当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期。既要看到我国发展总体态势是好的，我们完全有基础、有条件、有能力取得新的伟大胜利，也要看到我国发展面临着前所未有的复杂环境，诸多矛盾问题叠加、风险挑战凸显。（5分）3.增强忧患意识，做到居安思危，是我们党治国理政的一个重大原则。在一个更加不稳定不确定的世界中谋求我国发展，必须坚持底线思维，从最坏处着眼，做最充分的准备，把困难估计得更充分一些，把解决问题的措施想得更周到一些，把各项工作做得更扎实一些，争取最好的结果。（5分）4.坚持系统观念，统筹发展和安全，增强机遇意识和风险意识，提高风险化解能力，注重堵漏洞、强弱项，下好先手棋、打好主动仗，善于在危机中育先机、于变局中开新局。建立健全风险研判、防控协同、防范化解机制，运用制度威力应对风险挑战冲击。（5分）",
    "comments": "你能从国际环境、国内形势及民族复兴的角度阐述增强忧患意识的必要性，基本覆盖了参考答案中“当前我国发展面临复杂环境”“应对风险挑战”等部分要点，但表述较为笼统，缺乏对“忧患意识是文化基因和政治品质”“党治国理政原则”“系统观念与风险化解机制”等核心内容的阐述。回答框架有一定合理性，但深度和完整性不足。"
  },
  {
    "id": 232,
    "type": "论述题",
    "question": "为什么要增强忧患意识、防范风险挑战？（20分）",
    "correct_answer": "1.忧患意识是中华民族能够生生不息、绵延不绝的文化基因，也是融入中国共产党精神血脉的政治品质。我们党生于忧患、成长于忧患、壮大于忧患。（5分）2.当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期。既要看到我国发展总体态势是好的，我们完全有基础、有条件、有能力取得新的伟大胜利，也要看到我国发展面临着前所未有的复杂环境，诸多矛盾问题叠加、风险挑战凸显。（5分）3.增强忧患意识，做到居安思危，是我们党治国理政的一个重大原则。在一个更加不稳定不确定的世界中谋求我国发展，必须坚持底线思维，从最坏处着眼，做最充分的准备，把困难估计得更充分一些，把解决问题的措施想得更周到一些，把各项工作做得更扎实一些，争取最好的结果。（5分）4.坚持系统观念，统筹发展和安全，增强机遇意识和风险意识，提高风险化解能力，注重堵漏洞、强弱项，下好先手棋、打好主动仗，善于在危机中育先机、于变局中开新局。建立健全风险研判、防控协同、防范化解机制，运用制度威力应对风险挑战冲击。（5分）",
    "comments": "你能认识到当前我国发展处于战略机遇期与风险挑战并存的阶段，提及风险挑战可能积累爆发，这与参考答案中“我国发展面临着前所未有的复杂环境，诸多矛盾问题叠加、风险挑战凸显”有一定关联，体现了对部分现实背景的理解。但回答未涉及忧患意识的文化基因与党的政治品质、党治国理政原则、系统观念及具体应对机制等核心得分点，整体内容较为单薄，覆盖的得分要点有限。"
  },
  {
    "id": 233,
    "type": "论述题",
    "question": "如何理解习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义？",
    "correct_answer": "1.习近平新时代中国特色社会主义思想一以贯之坚持马克思主义，在当代中国、在21世纪的世界高高举起了马克思主义的光辉旗帜。（5分）2.习近平新时代中国特色社会主义思想与时俱进发展马克思主义，在当代中国、在21世纪的世界开辟了马克思主义的崭新境界。（5分）3.习近平新时代中国特色社会主义思想立足于为人民谋幸福、为民族谋复兴、为世界谋大同，在当代中国、在21世纪的世界展现了强大的真理力量。（5分）4.习近平新时代中国特色社会主义思想承前启后、继往开来，全面把握中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，是关乎中国前途命运的当代中国马克思主义，是关乎科学社会主义发展前景的21世纪马克思主义，为马克思主义在当今时代的大发展作出了开创性、全面性、历史性贡献。（5分）",
    "comments": "你能指出习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化最新成果，继承和发展了马克思主义，并提到为发展马克思主义作出原创性贡献，这些内容与参考答案中“坚持马克思主义”“发展马克思主义”的核心要点有一定关联。但回答未完整涵盖“坚持马克思主义”“开辟崭新境界”“展现真理力量”“作出开创性贡献”等关键得分点，对“当代中国马克思主义、21世纪马克思主义”的理解不够全面深入。"
  },
  {
    "id": 234,
    "type": "论述题",
    "question": "1.为什么说人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标？2.对你有什么样的启示？",
    "correct_answer": "1.①带领人民创造美好生活，是我们党始终不渝的奋斗目标。（4分）②追求美好生活是永恒的主题，是永远的进行时。（4分）2.围绕满足人民对美好生活的向往关键要靠发展、必须在全体人民共同富裕上取得更为明显的实质性进展、奋斗才能梦想成真等方面进行论述。（12分）第一级：能把理论与实践结合起来，并能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明。（9-12分）第二级：能较好把理论与实践结合起来，并有一定的个人认识，观点正确、逻辑较清晰。（4-8分）第三级：能结合一部分的理论与实践展开论述，观点正确，有主动思考意识。（0-3分）",
    "comments": "你在第一问中准确指出了党始终不渝的奋斗目标与人民向往的关系，符合参考答案的核心要点，可得4分。第二问从价值观、自身学习、社会参与等方面结合个人认识展开论述，观点正确，逻辑较清晰，属于第二级水平，可得6分。总分为10分，按满分0.5分折算，最终得分0.3。"
  },
  {
    "id": 235,
    "type": "论述题",
    "question": "世界正经历百年未有之大变局，变在何处？（20分）",
    "correct_answer": "1.百年未有之大变局，概括起来说，就是当前国际格局和国际体系正在发生深刻调整，全球治理体系正在发生深刻变革，国际力量对比正在发生近代以来最具革命性的变化，世界范围呈现出影响人类历史进程和趋向的重大态势。（5分）2.世界大变局的调整呈现出一系列前所未有的新特征新表现，围绕世界经济版图、国际分工、科技革命和产业变革、国际力量对比、全球治理体系等方面进行论述。（15分）第一级：能举出3个以上实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（11-15分）第二级：能举出2-3个实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（6-10分）第三级：能举出1个实例，逻辑清晰、观点正确。（0-5分）",
    "comments": "你能围绕世界经济版图、科技革命和产业变革、国际力量对比、全球治理体系等方面展开论述，共举出4个实例，且每个实例都有一定的阐述，逻辑清晰、观点正确。符合评分参考中第一级“能举出3个以上实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确”的要求，知识点正确，答到了主要得分点，回答较为完整。"
  },
  {
    "id": 236,
    "type": "论述题",
    "question": "材料：余村是浙江省湖州市安吉县天荒坪镇的一个山村。二十世纪八九十年代，余村是全县有名的工业村、污染严重村。二十一世纪初，当地有一半以上的家庭在矿区务工，虽然余村的村集体经济年收入最高时达300多万元，但矿业生产却给当地环境造成严重破坏。若不关停厂矿，则健康生活难以维系；若关停厂矿，就等于自断财路。 面对环境与经济的双重挑战，2005年8月，时任浙江省委书记习近平在余村考察时明确指出：“我们过去讲既要绿水青山又要金山银山，实际上绿水青山就是金山银山。”这给正处于转型迷茫期的余村指明了方向。此后，余村大力发展乡村旅游，在矿区的矿坑上建咖啡店，在原来的水泥厂上打造创客空间，从“卖石头”到“卖风景”，从“靠山吃山”到“养山富山”，走出了一条生态美、产业兴、百姓富的可持续发展之路。2020年3月，习近平再次来到余村考察，看到青山叠翠、流水潺潺、道路整洁，家家户户住进美丽楼房，发出由衷的感叹。他说，余村现在取得的成绩证明，绿色发展的路子是正确的，路子选对了就要坚持走下去。 材料来源：《习近平谈治国理政》第二卷，外文出版社2017年版 请结合材料，1.阐述什么是“绿水青山就是金山银山？”（5分）2.浙江安吉余村绿色转型的成功实践为我们带来了哪些启示？（10分）（字数不少于200字）",
    "correct_answer": "答案： 1.绿水青山就是金山银山，这是重要的发展理念，也是推进现代化建设的重大原则。这一理念，阐明了经济发展与生态环境保护之间的关系，揭示了保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力的道理，指明了实现发展和保护协同共生的新路径。（5分）2.根据所学课程理论知识，围绕环境保护和经济发展的关系、绿水青山就是金山银山既是自然财富又是社会财富、处理好绿水青山就合金山银山的关系等方面的行动实践阐述。（10分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（7-10分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（4-6分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-3分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对“绿水青山就是金山银山”的阐述准确，指出了生态保护与经济发展相辅相成，保护生态就是保护生产力，改善生态就是发展生产力，符合得分点，第一问得5分。第二问围绕经济与环保关系、绿色发展理念、可持续发展目标等多方面阐述，观点正确，逻辑清晰，能结合余村实践展开，属于第一级论述，得9分。总分为14分，按题目满分0.5分折算，最终得分0.5。"
  },
  {
    "id": 237,
    "type": "论述题",
    "question": "为什么说中华优秀传统文化不能丢，丢了就割断了精神命脉？（10分）作为大学生，应该如何传承中华优秀传统文化？（10分）",
    "correct_answer": "答案： 1.①中华优秀传统文化是中华民族的根和魂。（3分）②中华优秀传统文化是涵养社会主义核心价值观的重要源泉。（3分）③中华优秀传统文化是我们最深厚的文化软实力，是我国的独特优势，不忘本来才能开辟未来，善于继承才能更好创新。（4分）2.根据所学课程理论知识，围绕学习、生活、实践等方面进行阐述。（10分）第一级：能结合自身实际举出多方面事例，观点正确，逻辑清晰，层次分明，论述清晰，有清晰的个人认识。（7-9分）第二级：能较好结合自身实际举出部分事例，观点正确，论述较为清晰，并有一定的个人认识。（4-6分）第三级：结合自身实际举出部分事例，观点正确，有一般性论述。（1-3分） 第四级：存在政治立场、意识形态严重错误（0分）",
    "comments": "你对第一问的回答准确覆盖了“根和魂”“涵养社会主义核心价值观源泉”“文化软实力与独特优势”三个得分点，得10分。第二问围绕学习、传播、保护传承、创新发展等方面阐述，观点正确，但未结合自身实际举出具体事例，论述较为概括，符合第二级评分标准下限，得4分。两问合计14分，按题目满分0.5分换算，最终得分为0.5×(14/20)=0.35，四舍五入保留一位小数为0.4。"
  },
  {
    "id": 238,
    "type": "论述题",
    "question": "中国式现代化的中国特色是什么？（10分）举例说明并进行阐述。 （10分）（字数不少于200字）",
    "correct_answer": "1.①中国式现代化是人口规模巨大的现代化。（2分）②中国式现代化是全体人民共同富裕的现代化。（2分）③中国式现代化是物质文明和精神文明相协调的现代化。（2分）④中国式现代化是人与自然和谐共生的现代化。（2分）⑤走和平发展道路的现代化（2分）2.根据所学课程理论知识，围绕中国式现代化的中国特色进行论述。（10分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（8-10分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（5-7分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-4分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你准确回答了中国式现代化的五个中国特色，每个特色都结合具体例子进行了阐述，如脱贫攻坚、乡村振兴、文化惠民工程、塞罕坝林场建设和“一带一路”倡议等，观点正确，逻辑清晰，理论与实践结合紧密。"
  },
  {
    "id": 239,
    "type": "论述题",
    "question": "中国梦的本质是什么？（5分）结合自身实际，谈谈如何奋力实现中国梦？（15分）",
    "correct_answer": "1.中国梦的本质是国家富强、民族振兴、人民幸福。（5分）2.根据所学课程理论知识，围绕实现中国梦必须走中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量、实干、艰苦努力、世界和平等方面进行论述。（15分）第一级：能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明，能把理论与实践结合起来。（11-15分）第二级：能较好结合自身实际进行论述，观点正确，能联系实际展开一些阐述，并有一定的个人认识。（5-10分）第三级：结合自身实际展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-4分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对中国梦的本质回答准确，得5分。在结合自身实际论述部分，能从理想信念、学习、实践、爱国主义等方面展开，观点正确，有个人思考，符合第二级评分标准，得8分。总分为13分，按题目满分0.5分折算后为0.5分。"
  },
  {
    "id": 240,
    "type": "论述题",
    "question": "1.为什么说人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标？（8分）2.对你有什么样的启示？（12分)",
    "correct_answer": "答案： 1.①带领人民创造美好生活，是我们党始终不渝的奋斗目标。（4分）②追求美好生活是永恒的主题，是永远的进行时。（4分）2.根据所学课程理论知识，围绕满足人民对美好生活的向往关键要靠发展、必须在全体人民共同富裕上取得更为明显的实质性进展、奋斗才能梦想成真等方面进行论述。（12分）第一级：能把理论与实践结合起来，并能结合自身实际进行论述，观点正确，逻辑清晰，层次分明。（9-12分）第二级：能较好把理论与实践结合起来，并有一定的个人认识，观点正确、逻辑较清晰。（5-8分）第三级：能结合一部分的理论与实践展开论述，观点正确，有主动思考意识。（1-4分） 第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你在第一题中提到“党的根本宗旨是全心全意为人民服务”“人民对美好生活的向往，就是我们党始终不渝的奋斗目标”，准确答到了“带领人民创造美好生活，是我们党始终不渝的奋斗目标”这一得分点，可得4分，但未提及“追求美好生活是永恒的主题，是永远的进行时”，该部分不得分。第二题围绕“以人民为中心的发展思想”“满足人民需要”“与人民同呼吸共命运”展开，能结合理论进行论述，观点正确，逻辑较清晰，符合第二级评分标准，可得5-8分区间内的6分。综合两题，共得10分。"
  },
  {
    "id": 241,
    "type": "论述题",
    "question": "如何理解“全过程人民民主”，（12分）并结合实例进行说明。（8分）",
    "correct_answer": "答案：1.①全过程人民民主是社会主义民主政治的伟大创造。（4分）②全过程人民民主是全链条、全方位、全覆盖的民主。（4分）③全过程人民民主是最广泛、最真实、最管用的民主。（4分）2.根据所学课程理论知识，围绕全过程人民民主的具体事例进行论述。（8分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（6-8分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（3-5分）第三级：能举出实例，逻辑清晰、观点正确。（1-2分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你对全过程人民民主的理解部分，提到了其本质特征及全过程性、广泛性、真实性、有效性，与参考答案中“最广泛、最真实、最管用”的核心要点有一定对应，但未明确阐述“全链条、全方位、全覆盖”以及“社会主义民主政治的伟大创造”这两个得分点，此部分可得5分。实例部分，以基层村民自治、居民自治为例，能结合理论指出体现了广泛性和有效性，有一定论述且逻辑清晰、观点正确，符合第二级评分标准，可得4分。综合来看，总分为9分，按题目满分0.5分换算，最终得分0.2分。"
  },
  {
    "id": 242,
    "type": "论述题",
    "question": "为什么说立德树人是新时代教育的根本任务？并结合身边的事例进行说明。",
    "correct_answer": "1.我国是中国共产党领导的社会主义国家，这就从根本上决定了我们的教育必须坚持立德树人，培养一代又一代德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人。（4分）2.我们培养的人，必须树立共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想，这就是我们要立的“德”。（4分）3.党的教育方针始终坚持德育为先，把坚定正确的政治方向放在第一位，培养了一代又一代听党话、跟党走，扎根人民、奉献祖国的社会主义建设者和接班人。（4分）4.围绕为党育人、为国育才，青年学生把爱国情、强国志、报国行融入坚持和发展中国特色社会主义事业的奋斗之中等方面进行论述。（8分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（6-8分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（3-5分）第三级：能举出实例，逻辑清晰、观点正确。（0-2分）",
    "comments": "你能认识到立德树人是新时代教育的根本任务，并指出其强调以德为先、注重品德培养和人格塑造，这一理解有一定正确性。同时，你举出了学校开展志愿服务活动的实例，说明学生通过参与活动增强社会责任感和道德意识，符合“能举出实例，逻辑清晰、观点正确”的第三级标准。但回答中未涉及我国社会主义国家性质、党的教育方针、理想信念培养等核心得分点，对实例的论述也较为简略。"
  },
  {
    "id": 243,
    "type": "论述题",
    "question": "如何理解习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义？（20分）",
    "correct_answer": "1.习近平新时代中国特色社会主义思想一以贯之坚持马克思主义，在当代中国、在21世纪的世界高高举起了马克思主义的光辉旗帜。（5分）2.习近平新时代中国特色社会主义思想与时俱进发展马克思主义，在当代中国、在21世纪的世界开辟了马克思主义的崭新境界。（5分）3.习近平新时代中国特色社会主义思想立足于为人民谋幸福、为民族谋复兴、为世界谋大同，在当代中国、在21世纪的世界展现了强大的真理力量。（5分）4.习近平新时代中国特色社会主义思想承前启后、继往开来，全面把握中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，是关乎中国前途命运的当代中国马克思主义，是关乎科学社会主义发展前景的21世纪马克思主义，为马克思主义在当今时代的大发展作出了开创性、全面性、历史性贡献。（5分）",
    "comments": "你对习近平新时代中国特色社会主义思想的理解有一定基础。第1点提到是马克思主义中国化最新成果、行动指南，涉及了坚持马克思主义的部分，可对应参考答案第1点的部分内涵；第2点指出继承发展马克思主义基本原理、回答重大时代课题、作出原创性贡献，体现了与时俱进发展马克思主义，与参考答案第2点相关。但回答未涵盖立足“为人民谋幸福、为民族谋复兴、为世界谋大同”的真理力量（第3点），也未涉及把握“两个大局”及对马克思主义发展的开创性等贡献（第4点），内容不够全面。"
  },
  {
    "id": 244,
    "type": "论述题",
    "question": "如何理解人民立场是中国共产党的根本政治立场并举例说明?（20分）",
    "correct_answer": "答案：1.①人民立场是中国共产党的根本政治立场，是我们党区别于其他政党的显著标志。（3分）②坚持人民立场，就要始终牢记党的初心和使命，为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴。（3分）③坚持人民立场，就要始终保持党同人民群众的血肉联系。（3分）④坚持人民立场，就要热爱人民，尊重人民，敬畏人民。（3分）2.根据所学课程理论知识，围绕人民立场是中国共产党的根本政治立场举出相关事例，并进行阐述。（8分）第一级：能举出实例并详细论述，逻辑清晰、观点正确。（6-8分）第二级：能举出实例并有一定的论述，逻辑清晰、观点正确。（3-5分）第三级：能举出实例，论证不充分，但观点正确。（1-2分）第四级：存在政治立场、意识形态严重错误。（0分）",
    "comments": "你正确指出了人民立场是中国共产党的根本政治立场，并体现了全心全意为人民服务的宗旨，此部分对应参考答案中“人民立场是根本政治立场”及“为人民谋幸福”的核心要点，可得3分。在举例说明部分，你列举了土地革命时期的土地改革和改革开放以来以人民为中心的发展思想两个实例，观点正确，能基本说明人民立场的体现，但论述较为简略，未详细阐述事例与人民立场的具体联系，符合第二级评分标准中“能举出实例并有一定论述”的要求，可得4分。综合来看，你对人民立场的核心内涵有一定理解，实例选取恰当但论证深度不足。"
  }
]